<folders>
  <folder naam="Vereniging &amp; Stichting" folderid="15">
    <item id="21">
      <naam>Checklist Vereniging &amp; Stichting</naam>
      <intro>Vrijwel dagelijks worden verenigingen en stichtingen opgericht. Op het gebied van cultuur, sport, gezondheid, goede doelen, te veel om op te noemen. Met dergelijke verenigingen of stichtingen willen mensen mogelijkheden benutten om hun doel te bereiken. Waar moet u beginnen voordat u tot oprichting overgaat? Onderstaande checklist helpt u op weg.</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;Maak eerst een plan. Zorg dat alles op papier staat en wordt het daar samen met uw mede-initiatiefnemers over eens. Met de gegevens uit uw plan wordt het stukken eenvoudiger om de formaliteiten rond oprichting te vervullen. Waar moet u op letten?&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Het doel van de stichting of vereniging. Omschrijf dit zo helder mogelijk, zodat het voor niet meer dan &amp;eacute;&amp;eacute;n uitleg vatbaar is.&lt;li&gt;Personalia van de oprichter(s).&lt;li&gt;Bestuur. Welke samenstelling gaat het bestuur hebben, welke personen in welke functie?&lt;li&gt;Raad van toezicht of raad van advies? Geen van beiden is voorgeschreven. Als u er de meerwaarde van inziet, geef dan aan welke taak de raad zou moeten krijgen.&lt;li&gt;Begroting. Maak een financieel plan. Voor welke taken heeft u hoeveel geld nodig? En waar haalt u het geld vandaan?&lt;li&gt;Subsidie. Ga na of u mogelijk in aanmerking komt voor subsidie. Van gemeente, provincie of rijk? Van een fonds dat is ingesteld om initiatieven als de uwe te ondersteunen. Of …&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rechtsbevoegdheid. Een stichting en een vereniging met volledige rechtsbevoegdheid kunnen uitsluitend bij notariële akte worden opgericht en hebben daarmee ook statuten. Kiest u voor een vereniging met beperkte rechtsbevoegdheid, dan is de gang naar de notaris niet nodig. Maar ...., deze route is niet aan te bevelen omdat u in die situatie als bestuurder persoonlijk aansprakelijk kan worden gesteld voor handelingen die - ook door anderen - namens de vereniging worden verricht.&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Voorbereiding op statuten. Zorg dat u alle gegevens die verplicht moeten worden opgenomen in de statuten van een stichting of vereniging (met volledige rechtsbevoegdheid) van tevoren op papier hebt gezet. Dat betreft onder meer:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Doel&lt;li&gt;Plaats van vestiging&lt;li&gt;Wijze van benoeming en ontslag van bestuursleden&lt;li&gt;Bestemming van het batig saldo bij liquidatie&lt;li&gt;(bij een vereniging) Verplichtingen van de leden tegenover de vereniging&lt;li&gt;(bij een vereniging) Procedure voor bijeenroepen van de algemene vergadering&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Notariële akte. Bel ons voor een afspraak. Wij nemen de bijzonderheden met u door en stellen de oprichtingsakte op.&lt;li&gt;Na het passeren zorgen wij er voor dat deze zo snel mogelijk wordt ingeschreven in het handelsregister van de Kamer van Koophandel.&lt;li&gt;Bankrekening. Bij de opening van een bankrekening hebt u een legitimatie en KvK uittreksel (uit het handelsregister) nodig.&lt;li&gt;Internetsite. Op &lt;A href="http://www.sidn.nl/"&gt;http://www.sidn.nl/&lt;/A&gt; kunt u bekijken of de door u gewenste domeinnaam nog vrij is. Deze kunt u vervolgens door een daartoe bevoegde organisatie laten registreren; die vindt u onder de knop “Deelnemers” op de SIDN-site.&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vergunningen en diploma's. Ga na welke vergunningen er vereist zijn om goed te kunnen functioneren. Bijvoorbeeld certificaat Sociale Hygiëne voor sportkantines. Of milieu- en bouwvergunningen. Bij de Kamer van Koophandel kan men u daarover informeren.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="22">
      <naam>Tien verschillen tussen vereniging en stichting</naam>
      <intro>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;Oprichting&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: alleen bij notariële akte&lt;li&gt;Vereniging: bij notariële akte (voor volledige rechtsbevoegdheid), bij onderhandse akte of mondelinge afspraak (voor beperkte rechtsbevoegdheid)&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Geldmiddelen&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: verbod op winstverdeling onder bestuursleden&lt;li&gt;Vereniging: verbod op uitkeringen aan oprichters of bestuurders&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Aansprakelijkheid&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: geen hoofdelijke aansprakelijkheid van bestuurders&lt;li&gt;Vereniging: geen hoofdelijke aansprakelijkheid voor bestuurders (bij volledige rechtsbevoegdheid), hoofdelijke aansprakelijkheid voor bestuurders (bij beperkte rechtsbevoegdheid)&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Inschrijving handelsregister&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: verplichte inschrijving&lt;li&gt;Vereniging: verplicht voor vereniging met volledige rechtsbevoegdheid&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Leden&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: een stichting mag geen leden hebben&lt;li&gt;Vereniging: een vereniging heeft per definitie leden&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Interne organisatie&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: verplichte instelling van bestuur&lt;li&gt;Vereniging: verplichte instelling van algemene ledenvergadering en bestuur&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Bevoegdheden&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: stichting heeft altijd volledige rechtsbevoegdheid en kan – als de statuten daarin voorzien – ook onroerend goed aankopen.&lt;li&gt;Vereniging: vereniging met beperkte rechtsbevoegdheid kan geen onroerend goed aankopen, vereniging met volledige rechtsbevoegdheid wel, mits de statuten daarin voorzien.&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Statutenwijziging&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: besluit van bestuur of van Rechtbank&lt;li&gt;Vereniging: besluit van algemene vergadering&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Ontbinding en opheffing&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: door bestuursbesluit of door de rechter (na vordering van het Openbaar Ministerie)&lt;li&gt;Vereniging: door besluit van de algemene vergadering, in situaties die in de statuten zijn genoemd, bij faillissement&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Schenkingen, legaten en erven&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Stichting: kan schenkingen en legaten ontvangen en kan ook erven; als de stichting een algemeen nut beogende instelling (ANBI) is, kan deze in beginsel helemaal vrijgesteld zijn van schenk- en erfbelasting.&lt;li&gt;Vereniging: vereniging met volledige rechtsbevoegdheid kan schenkingen en legaten ontvangen en kan ook erven; als de vereniging een sociaal belang behartigende instelling (SBBI) is, kan deze in beginsel helemaal vrijgesteld zijn van schenk- en erfbelasting.&lt;li&gt;Vereniging met beperkte rechtsbevoegdheid kan schenkingen en legaten ontvangen, maar kan geen erfgenaam zijn.&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="23">
      <naam>Wanneer een stichting oprichten?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Een stichting wordt opgericht om een bepaald doel te realiseren, met behulp van een vermogen. U kunt een stichting – net als andere rechtspersonen – slechts oprichten bij notariële akte. Een rechtspersoon is iets anders dan een “natuurlijk persoon”. Natuurlijke personen zijn individuele mensen. Als volwassene bent u bevoegd om rechtshandelingen te doen, bijvoorbeeld het kopen van een auto. Een rechtspersoon heeft diezelfde bevoegdheden, maar is zelf geen mens. De rechtspersoon – in dit geval de stichting – wordt vertegenwoordigd door daartoe aangewezen bestuurders, die zijn ingeschreven in het Handelsregister bij de Kamer van Koophandel.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;In de oprichtingsakte van een stichting worden statuten vastgelegd. Daarin staat de naam van de stichting, de plaats van vestiging in Nederland, de manier waarop bestuursleden benoemd en ontslagen worden en de bestemming van overgebleven geld en goederen als de stichting ophoudt te bestaan. En, heel belangrijk, ook het doel van de stichting moet in de statuten worden omschreven. Dat mag van alles zijn, zolang het maar niet inhoudt dat er uitkeringen worden gedaan aan oprichters, bestuurs- en commissieleden. Aan derden mogen alleen uitkeringen worden gedaan als die ideëel of sociaal van aard zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u bestaande statuten wilt wijzigen, is ook daarvoor een notariële akte nodig.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;span style="FONT-SIZE: 10pt"&gt;Belangrijke kenmerken van de stichting&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;U kunt ook in uw testament bepalen dat na uw overlijden een stichting moet worden opgericht. Bijvoorbeeld om een fonds uit (een deel van) uw nalatenschap in te stellen dat uitkeringen moet doen met een sociaal of ideëel doel.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Het enige verplichte orgaan van de stichting is het bestuur. Meestal bestaat dat uit een voorzitter, secretaris en penningmeester. Het bestuur kan andere organen instellen, zoals commissies.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Totdat de stichting in het Handelsregister van de Kamer van Koophandel is ingeschreven, is elke bestuurder persoonlijk aansprakelijk voor rechtshandelingen van de stichting, zoals het aankopen van goederen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Na inschrijving in het handelsregister zijn bestuurders niet meer aansprakelijk voor schulden van de stichting. Behalve als er sprake is van - verwijtbaar - onbehoorlijk bestuur.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De stichting kan werknemers in dienst hebben.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Een stichting wordt ontbonden als de statuten dat voorschrijven, als de stichting failliet gaat of als de rechter dat gelast. Het bestuur kan ook zelf tot ontbinding besluiten, meestal zijn de voorwaarden daarvoor in de statuten geregeld.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Een stichting heeft geen leden, maar kan wel donateurs hebben.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="606">
      <naam>Vereniging &amp; Stichting</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Of het nu gaat over levensbeschouwing, sport, muziek, welzijn, natuur, dieren of welk ander onderwerp dan ook, op al deze terreinen zijn in Nederland verenigingen actief. Het oprichten en besturen van verenigingen moet echter wel volgens de regels van de wet plaatsvinden. Daarvoor is er het verenigingsrecht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Naast verenigingen kent ons land ook een uitgebreid palet aan stichtingen. Stichtingen worden vooral voor goede doelen opgericht. Maar ook maatschappelijk welzijn is een gebied dat zich goed blijkt te lenen voor de stichtingsvorm. In tegenstelling tot de vereniging mogen stichtingen geen leden hebben. Hoe een stichting opgericht en bestuurd moet worden, is omschreven in het stichtingenrecht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2011-02-07T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="24">
      <naam>Wanneer een vereniging oprichten</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Een vereniging is een samenwerkingsvorm tussen twee of meer personen (leden) met een gemeenschappelijk doel. Verenigingen zijn er in twee soorten. Voor een vereniging met volledige rechtsbevoegdheid hebt u een notariële akte nodig, met daarin de statuten van de vereniging. Richt u een vereniging op zonder notariële akte, dan heeft de vereniging slechts beperkte rechtsbevoegdheid. Een vereniging met beperkte rechtsbevoegdheid mag minder en ook bestuurders van zo'n vereniging zijn hoofdelijk aansprakelijk voor schulden van de vereniging.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;U kunt een vereniging oprichten bij notariële akte, onder­handse akte of mondelinge afspraak. Daarvan kan alleen de vereniging die bij notariële akte is opgericht volledig rechtsbevoegd zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De statuten zijn het belangrijkste document van elke vereniging. Hierin staan de regels van de vereniging, de uitvoeringsregels zijn meestal neergelegd in een huishoudelijk reglement. Bijvoorbeeld over de manier van vergaderen, besluitvorming en gebruik van een verenigingslocatie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wilt u de vereniging bij notariële akte oprichten, dan moeten de statuten een aantal verplichte onderdelen bevatten. De naam en het doel van de vereniging moeten worden vermeld, en ook de verplichtingen die de leden tegenover de vereniging hebben. Verder moet duidelijkheid verschaft worden over de manier waarop de algemene vergadering bijeen wordt geroepen en bestuurders worden benoemd en ontslagen. Net als bij de stichting moet ook in de statuten worden bepaald waar het geld en de goederen van de vereniging heen gaan als de vereniging wordt ontbonden, dan wel de manier waarop die bestemming wordt vastgesteld.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Belangrijke kenmerken van de vereniging&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Het doel van een vereniging mag niet kunnen leiden tot verstoring van de openbare orde of aantasting van de goede zeden en niet in strijd zijn met de wet.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Een vereniging mag winst maken en fondsen vormen. Die moeten overigens wel ten goede komen aan het gemeenschappelijke doel. Het maken van winst en het verdelen daarvan onder de leden mag geen verenigingsdoel zijn.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;In een vereniging met beperkte rechtsbevoegdheid bent u als bestuurder – naast de vereniging – volledig aansprakelijk voor het gehele bedrag van de schulden van de vereniging.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De regels van het verenigingsrecht schrijven voor hoe u de vereniging intern moet organiseren en op welke manier u de verslaglegging en financiële verantwoording naar uw leden en derden moet inrichten.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De algemene vergadering van een vereniging bestaat uit alle leden samen. Elk lid heeft daarin een stem. Bij grote verenigingen wordt de algemene vergadering samengesteld uit afgevaardigden van de leden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bij de beoordeling van eventuele aansprakelijkheid van bestuursleden van een vereniging geldt de wettelijke regel dat elke bestuurder zijn bestuurstaak behoorlijk moet vervullen. Het bestuur is collectief aansprakelijk als er sprake is van – verwijtbaar – onbehoorlijk bestuur. Pas na goedkeuring door de ledenvergadering van het jaarverslag en het gevoerde beleid wordt de collectieve aansprakelijkheid opgeheven.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;</bericht>
      <datum>2011-09-26T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1336">
      <naam>Publicatieplicht ANBI's</naam>
      <intro>&lt;p&gt;De regelgeving over algemeen nut beogende instellingen (ANBI) – bijvoorbeeld goede doelen – is sinds de invoering daarvan vrijwel continu in beweging. Dat is de ook de komende jaren nog niet voorbij. Bent u als bestuurder betrokken bij een dergelijke stichting of vereniging, dan is het noodzakelijk om aan de ANBI-voorwaarden te blijven voldoen. Immers, als u de ANBI-status verliest, verliest u ook belangrijke fiscale voordelen voor de schenk- en erfbelasting. Een van die voorwaarden is de publicatieplicht op Internet.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Elke ANBI is verplicht om bepaalde gegevens op Internet te publiceren. Er wordt verwacht dat u de gegevens op uw eigen website plaatst. Als uw instelling geen eigen website heeft, mag u ook gebruik maken van bijvoorbeeld een gemeenschappelijke website van uw brancheorganisatie. Voor kerkgenootschappen geldt deze verplichting sinds 1 januari 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Welke gegevens moet u op Internet zetten?&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;naam van de instelling&lt;/li&gt;&lt;li&gt;contactgegevens&lt;/li&gt;&lt;li&gt;RSIN / fiscaal nummer; op de website van de Belastingdienst staat het RSIN / fiscaal nummer en het internetadres van iedere ANBI&lt;/li&gt;&lt;li&gt;doelstelling&lt;/li&gt;&lt;li&gt;beleidsplan&lt;/li&gt;&lt;li&gt;samenstelling van het bestuur&lt;/li&gt;&lt;li&gt;namen van bestuursleden&lt;/li&gt;&lt;li&gt;beloningsbeleid&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verslag van de activiteiten&lt;/li&gt;&lt;li&gt;financiële verantwoording, uiterlijk zes maanden na afloop van het boekjaar.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Vindt u dat publicatie van bepaalde gegevens de veiligheid van bestuurders of hun familieleden in gevaar brengt, dan kunt u de belastinginspecteur om ontheffing vragen van publicatie van de namen van de bestuursleden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Blijft u in gebreke om de verplichte informatie op Internet te plaatsen, dan kan dat u uw ANBI-status kosten. Let ook op de al langer geldende verplichting dat bij (de eerstvolgende) statutenwijziging de bepaling over de bestemming van het liquidatiesaldo zodanig wordt aangepast, dat het liquidatiesaldo wordt bestemd ten behoeve van een ANBI of een soortgelijke buitenlandse instelling. U bent ook uw ANBI-status kwijt als u niet aan deze verplichting voldoet. Tot anderhalf jaar geleden kon in de statuten het liquidatiesaldo ten behoeve van het algemeen nut worden bestemd; dat is dus niet meer zo..&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Om uw ANBI-status te behouden moet ook u ook blijven voldoen aan de grenzen die aan de beloning van bestuurders en leden van de raad van toezicht zijn gesteld. Die moet in ‘redelijke’ verhouding tot de bestedingen staan en aan integriteitseisen en administratieve verplichtingen voldoen.&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;</bericht>
      <datum>2016-01-06T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Algemeen" folderid="16">
    <item id="20">
      <naam>Disclaimer</naam>
      <intro>&lt;P&gt;De inhoud van deze site is met grote zorgvuldigheid gemaakt en wordt ook zorgvuldig bijgehouden. Het is algemene informatie en niet van toepassing op individuele situaties. U kunt aan de inhoud van deze site geen rechten ontlenen en geen aanspraak maken op de juistheid en volledigheid van de inhoud.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="106">
      <naam>Checklist bij oprichting eenmanszaak</naam>
      <intro>&lt;H3 align=center&gt;&lt;A href="$$INNOTARNEWS:98$$"&gt;&lt;/A&gt;&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;Elke dag starten er mensen een eigen bedrijf. Mensen die kansen in de markt zien en daarop in willen spelen. Soms ook is er een gezonde dosis twijfel, waar moet u beginnen. De checklist voor ondernemers in een eenmanszaak helpt u op weg. Eerst goed voorbereiden, dan de gang naar de Kamer van Koophandel en vervolgens gewoon beginnen met ondernemen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:67$$" target=_self&gt;Lees verder&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2009-12-23T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="119">
      <naam>Informatie over onze tarieven</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;IMG style="MARGIN-RIGHT: 5px" border=0 alt="" align=left src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=245&amp;amp;size=2"&gt;Wilt u informatie over onze tarieven? Vul dan &lt;A href="/contact.asp"&gt;hier ons contact-formulier&lt;/A&gt; in. Wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2010-01-28T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="131">
      <naam>Gevolgen huwelijkse voorwaarden voor erfenis</naam>
      <intro>&lt;P align=center&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:37$$" target=_self&gt;&lt;/A&gt;&lt;/P&gt;&lt;p align=center&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:82$$"&gt;&lt;/A&gt;&lt;/P&gt;&lt;p align=center&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:35$$"&gt;&lt;IMG border=0 alt="" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=271&amp;amp;size=3"&gt;&lt;/A&gt;&lt;/P&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2010-02-15T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="188">
      <naam>Ga eens na wat je nalaat</naam>
      <intro>&lt;H3&gt;&lt;IMG style="WIDTH: 187px; HEIGHT: 123px; MARGIN-RIGHT: 5px" border=0 alt="" align=left src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=270&amp;amp;size=2" width=148 height=124&gt;&lt;/H3&gt;&lt;h3&gt;&lt;A href="www.gaeensnawatjenalaat.nl"&gt;100 redenen om&lt;/A&gt;&lt;A href="www.gaeensnawatjenalaat.nl"&gt;(g)een testament&lt;/A&gt;&lt;A href="www.gaeensnawatjenalaat.nl"&gt;te maken&lt;/A&gt;&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2010-06-04T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="593">
      <naam>Goedkoopste? Beste? Of allebei?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;De tarieven voor verschillende diensten zijn niet bij iedere notaris hetzelfde. Wij kijken naar de tarieven in de markt. Dat betekent niet dat we altijd de laagste prijzen volgen. Wel zorgen wij voor kwalitatief hoogwaardige dienstverlening. Tijd voor u. Deskundig advies. Snelle dienstverlening. Ervaar het zelf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2011-01-31T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="595">
      <naam>Goed of goedkoop?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Bij ons kunt u rekenen op een goede kwaliteit van dienstverlening. Wij houden bij elke akte die we maken rekening met uw specifieke situatie. Wij zullen niet altijd de goedkoopste zijn, maar teveel betaalt u zeker niet. Wij bieden u een goed advies en een deskundige en snelle afronding van de door u gevraagde dienst. Neem de proef op de som.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2011-02-04T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="598">
      <naam>Eigen bedrijf starten?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;IMG border=0 alt="" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=288&amp;amp;size=2" width=149 height=150&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:605$$"&gt;Lees verder&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2011-02-15T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="117">
      <naam>Meer informatie</naam>
      <intro>&lt;P align=left&gt;&lt;IMG style="MARGIN-RIGHT: 5px" border=0 alt="Notaris contact" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=825&amp;amp;size=2" width=95 align=left height=105&gt;Wilt u meer weten over dit onderwerp? Vul dan &lt;A href="/contact.asp"&gt;hier ons contactformulier&lt;/A&gt; in. Wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2012-06-12T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="118">
      <naam>Meer weten?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;br&gt;Meer weten? Vul dan &lt;a href="/contact.asp"&gt;hier ons contactformulier&lt;/a&gt; in. Wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2012-06-12T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="102">
      <naam>Meer informatie?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Wilt u meer weten over dit onderwerp? Vul dan &lt;A href="/contact.asp"&gt;hier ons contactformulier&lt;/A&gt; in. Wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2012-06-12T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1128">
      <naam>Bijtelling vermogen-inkomen voor zorgkosten beperken</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;A href="$$INNOTARNEWS:1121$$"&gt;Lees hier wat u kunt doen om vermogensinkomensbijtelling van (AWBZ-)zorgkosten te beperken.&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2013-02-28T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1228">
      <naam>Gegevens ANBI vanaf 1 januari 2014 openbaar via Internet</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Goede doelen moeten vanaf 1 januari 2014 verschillende gegevens over het laatste boekjaar via Internet openbaar maken. Op die datum treedt de uitvoeringsregeling voor ANBI's (algemeen nut beogende instellingen) in werking. De regering wil daarmee de transparantie in de filantropische sector bevorderen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;De gegevens mogen op een eigen website van de betreffende organisatie worden gepubliceerd of op gemeenschappelijke Internetvoorzieningen die aangeboden worden door de brancheorganisaties. De gegevens die moeten worden gepubliceerd hebben betrekking op:&lt;/P&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;de officiële naam van de instelling;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;het nummer dat aan de instelling is toegekend bij inschrijving in het handelsregister;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;het post- of bezoekadres, het telefoonnummer en het e-mailadres van de instelling;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;de doelstelling volgens de regelgeving van de instelling;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;de hoofdlijnen van het actuele beleidsplan van de instelling;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;namen van bestuursleden, de bestuurssamenstelling en het beloningsbeleid van de instelling (m.u.v. kerkgenootschappen).&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;een actueel verslag van de uitgeoefende activiteiten van de instelling, en&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;de balans en de staat van baten en lasten, met toelichting, van de instelling. Volgens de toelichting moet onder meer het totaal aan ontvangen giften en erfenissen worden vermeld.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/P&gt;</bericht>
      <datum>2013-07-29T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="987">
      <naam>BV-recht flexibel: gevolgen voor uw aansprakelijkheid</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;STRONG&gt;Heeft u een BV? Let dan op de gevolgen voor uw aansprakelijkheid! Door de flexibilisering van het bv recht in 2012 kunnen uw statuten ineens een andere betekenis hebben gekregen. Maak snel een afspraak en kom langs met uw statuten! Wij sluiten die dan weer aan op de nieuwe wetgeving. Ook kunnen we u voorlichten over de (on)mogelijkheden van het nieuwe BV-recht.&lt;/STRONG&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2013-11-04T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="147">
      <naam>Hypotheek? Let op uw tellen!</naam>
      <intro>&lt;p&gt;De maatschappij wordt steeds complexer, zo ook familie- en gezinsrelaties. Er zijn steeds meer eenoudergezinnen en tweede of zelfs derde huwelijken. Met nog allerlei varianten daar tussen in. Daarmee moet ook een steeds groter deel van de werkzaamheden voor een leveringsakte op maat worden gesneden voor dergelijke complexere situaties.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:62$$"&gt;Lees hier meer over de valkuilen bij het afsluiten van een hypotheek.&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;BR class=innova&gt;</bericht>
      <datum>2014-10-27T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="150">
      <naam>Aandelen BV desgewenst vrij overdraagbaar</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Statuten van BV's bevatten meestal een blokkeringsregeling. Dat betekent dat over te dragen aandelen eerst aan mede-aandeelhouders moeten worden aangeboden. Als u in een BV met andere aandeelhouders samenwerkt, wilt u waarschijnlijk niet opeens geconfronteerd worden met een nieuwe partner waar u zelf niet voor gekozen heeft. De inhoud van de statuten bepalen uiteindelijk of aandelen wel of niet vrij overdraagbaar zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:70$$"&gt;Lees hier meer over het overdragen van aandelen in een BV.&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2014-11-03T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="153">
      <naam>Wanneer een stichting oprichten?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Een stichting wordt opgericht om een bepaald doel te realiseren, met behulp van een vermogen. U kunt een stichting – net als andere rechtspersonen – slechts oprichten bij notariële akte. Een rechtspersoon is iets anders dan een “natuurlijk persoon”. Natuurlijke personen zijn individuele mensen. Als volwassene bent u bevoegd om rechtshandelingen te doen, bijvoorbeeld het kopen van een auto. Een rechtspersoon heeft diezelfde bevoegdheden, maar is zelf geen mens. De rechtspersoon – in dit geval de stichting – wordt vertegenwoordigd door daartoe aangewezen bestuurders, die zijn ingeschreven in het Handelsregister bij de Kamer van Koophandel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:23$$"&gt;Lees hier meer over het oprichten van een stichting.&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;BR class=innova&gt;</bericht>
      <datum>2014-11-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="157">
      <naam>Wettelijke regeling erfrecht</naam>
      <intro>&lt;P align=left&gt;&lt;/P&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt;Uw echtgenoot wordt in het wettelijk erfrecht goed beschermd tegen de aanspraken van uw eventuele kinderen. Uw kinderen moeten vrijwel altijd wachten op hun deel van de erfenis totdat ook uw echtgenoot is overleden. Hun erfdeel wordt een vordering op uw echtgenoot. Die vordering kunnen zij niet opeisen zolang uw echtgenoot leeft, behalve wanneer deze failliet zou gaan of in de schuldsanering terecht komt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;A href="$$INNOTARTEXT:77$$" target=_self&gt;Lees hier hoe de wet uw erfenis regelt.&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2014-11-17T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="575">
      <naam>Goedkoopste? Beste? Allebei?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;img width="449" height="153" align="left" style="MARGIN-BOTTOM: 5px; HEIGHT: 43px; WIDTH: 171px" alt="" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=294&amp;amp;size=3" border="0"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="$INNOTARTEXT:595$"&gt;Lees verder&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br&gt;</bericht>
      <datum>2016-08-03T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1971">
      <naam>Bereken uw vermogensbelasting 2017</naam>
      <intro>Heeft u vermogen in Box 3? &lt;A href="https://www.knab.nl/prinsjesdag-2016-box-3-vermogen" target=_blank&gt;Bereken hier hoeveel belasting u in 2017 over dit vermogen betaalt&lt;/A&gt;.</intro>
      <bericht/>
      <datum>2016-09-22T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="19">
      <naam>Privacy statement</naam>
      <intro>&lt;p&gt;De communicatie en gegevensuitwisseling met bezoekers van deze site gebeurt zo veilig mogelijk. Persoonsgegevens worden behandeld in overeenstemming met de Wet Bescherming Persoonsgegevens. Gegevens worden strikt vertrouwelijk bewaard en worden op geen enkele manier openbaar gemaakt, verhuurd of verkocht. Uw gegevens worden met de grootst mogelijke zorg behandeld.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Uw persoonsgegevens worden gebruikt voor het beantwoorden van vragen en klachten, voor het uitbrengen van offertes, voor het uitwerken van uw opdracht, voor het opstellen van akte(n), en indien nodig worden uw persoonsgegevens verstuurd naar derden, wat nodig is voor het vastleggen van uw akte(n). Uw gegevens worden ook gebruikt voor algemene correspondentie betrekking hebbende op uw opdracht, en voor de facturatie van de werkzaamheden voor u verricht.&lt;br&gt;Wanneer wij uw persoonsgegevens opslaan, heeft betrokkene te allen tijde recht op het inzien van zijn of haar gegevens. De bewaartermijn van persoonsgegevens zal zijn volgens de wettelijke bewaarplicht en ter verantwoording van de werkzaamheden waarvoor de persoonsgegevens zijn opgeslagen.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2018-02-02T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="2306">
      <naam>Meer informatie / offerte?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Wilt u meer weten over dit onderwerp of wilt u een offerte ontvangen? Vul dan &lt;a href="/contact.asp"&gt;hier ons contactformulier&lt;/a&gt; in. Wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br&gt;</bericht>
      <datum>2018-04-06T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="120">
      <naam>Cliëntenonderzoek en meldingsplicht</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Op ons als notaris is, net als op andere onafhankelijke beroepsbeoefenaren, de Wet ter voorkoming van witwassen en financieren van terrorisme (WWFT) van toepassing. Wij zijn op grond van die wet verplicht om cliëntenonderzoek te doen en eventuele vermoedens van witwassen of financieren van terrorisme te melden. Deze verplichting geldt voor alle zaken waarbij onroerend goed betrokken is en voor alle diensten voor bedrijven en instellingen. De WWFT is niet van toepassing op familie- en erfrecht, tenzij er sprake is van het constateren van een ongebruikelijke transactie bij belastingaangiften.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;h3&gt;Onderzoek&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Schakelt u ons in voor een zakelijke transactie of een transactie met onroerend goed (ook hypotheken), dan zijn wij er aan gehouden dat u zich – de eerste keer – persoonlijk laat identificeren met een geldig identiteitsbewijs, zoals paspoort, rijbewijs, identiteitskaart of vreemdelingendocument. Als wij van oordeel zijn dat een bepaalde cliënt of transactie grote(re) risico's meebrengt, dan zijn wij verplicht om verder onderzoek te doen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In overleg met ons kunt u uw identiteit ook laten vaststellen door een andere beroepsbeoefenaar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De identiteit van een rechtspersoon – zoals vereniging, stichting of onderneming – kan worden vastgesteld met een UBO-register en via een uittreksel uit het handelsregister. Hebt u meer dan 25% belangen in een rechtspersoon, dan moet ook uw identiteit afzonderlijk worden vastgesteld. Ook hier geldt dat wij nader onderzoek moeten doen, als wij een verhoogd risico inschatten.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Meldingsplicht&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Zodra wij vermoeden dat transacties of voorgenomen transacties ongebruikelijk zijn of te maken zouden kunnen hebben met witwaspraktijken of financieren van terrorisme, zijn wij verplicht dit te melden bij het meldpunt ongebruikelijke transacties (FIU-Nederland). Dat geldt ook voor een voorgenomen transactie die (nog) niet wordt uitgevoerd. Wij mogen op grond van de wet de betreffende cliënten niet over de melding informeren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eenzelfde meldingsplicht hebben wij, als in transacties &amp;euro; 10.000 of meer in contanten worden betaald of een dergelijke betaling wordt overwogen. Wij mogen op grond van een beroepsregel geen contante bedragen aannemen van &amp;euro; 10.000 of meer. En tot slot moeten wij ook melden, als u de contanten op onze rekening stort of ons verzoekt &amp;euro; 10.000 of meer in contanten uit te betalen of te laten uitbetalen door de bank.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Geen meldingsplicht voor familie- en erfrecht&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De wet is niet van toepassing op familie- en erfrechtelijke zaken, tenzij er sprake is van het constateren van een ongebruikelijke transactie bij belastingaangiften.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2019-03-28T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="145">
      <naam>Voogdij wel of niet in testament?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;a href="$$INNOTARTEXT:41$$"&gt;Lees hier meer over het regelen van voogdij&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2020-05-25T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Relaties &amp; Familie" folderid="17">
    <item id="29">
      <naam>Samenwonen is de norm</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Negen op de tien jongeren gaan samenwonen. “Samenwonen is de norm” blijkt uit onderzoek van het Centraal Bureau voor de Statistiek. En, het samenwonen voordat men gaat trouwen duurt ook langer dan voorheen. Vooral mannen blijken de trouwdatum voor zich uit te schuiven.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;&lt;img style="MARGIN-RIGHT: 5px" border="0" alt="" align="left" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=187&amp;amp;size=2"&gt;Het onderzoek toont ook aan dat samenwoners in toenemende mate een samenlevingscontract afsluiten. Het alternatief voor trouwen en geregistreerd partnerschap heeft zich definitief een positie verworven.&lt;br&gt;Maar let op. Als u als samenwonende vader kinderen krijgt, moet u deze eerst erkennen alvorens u familierechtelijke betrekkingen met uw kind krijgt. Pas dan krijgt u ook ouderlijk gezag over het kind en kan het kind uw erfgenaam worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="36">
      <naam>Juridische bom in huwelijkse voorwaarden</naam>
      <intro>&lt;P&gt;"We hebben huwelijkse voorwaarden, maar daar doen we al jaren niks mee." De gevolgen daarvan zijn desastreus. Als u het in uw huwelijkse voorwaarden opgenomen periodieke verrekenbeding – het fifty/fifty verdelen wat jaarlijks aan inkomen overblijft – niet jaarlijks uitvoert, wordt bij faillissement en echtscheiding afgerekend alsof u getrouwd was in gemeenschap van goederen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;&lt;IMG style="MARGIN-RIGHT: 5px" border=0 alt="" align=left src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=203&amp;amp;size=2"&gt;Nederlanders worden zich in toenemende mate bewust van de financiële gevolgen van trouwen. De laatste jaren maken steeds meer stellen huwelijkse voorwaarden. Daarmee regelt u de consequenties van uw huwelijk helemaal naar eigen inzicht en op maat.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Die huwelijkse voorwaarden zijn niet alleen tijdens het huwelijk belangrijk; ze hebben ook gevolgen bij het eindigen van het huwelijk. Soms heel onverwachte en ongewenste gevolgen. In sommige huwelijkse voorwaarden zitten juridische "bermbommen" die kunnen afgaan op een vervelend moment.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Een voorbeeld: in sommige huwelijkse voorwaarden staat een uitsluiting met een zogenaamd "periodiek verrekenbeding". Dat houdt in dat u buiten gemeenschap van goederen getrouwd bent, maar dat is afgesproken om jaarlijks de overgebleven inkomsten te verdelen. Vaak wordt dit afgesproken als &amp;eacute;&amp;eacute;n van de echtgenoten een eigen onderneming heeft. Met dit type huwelijkse voorwaarden blijft het bedrijf van de ondernemer-echtgenoot buiten de gemeenschap van goederen. De andere echtgenoot is niet aansprakelijk voor schulden in de zaak en wat er aan inkomsten overblijft uit het bedrijf wordt toch over beide echtgenoten verdeeld. Allemaal heel redelijk en prima geregeld.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Zo lijkt het... In de praktijk blijkt nogal eens dat die periodieke verrekening door echtparen vergeten wordt. "We hebben huwelijkse voorwaarden, maar daar doen we al jaren niks mee.", wordt dan gezegd. Het achterwege laten van die periodieke verrekening kan echter verrassende en soms rampzalige gevolgen hebben. Vooral als het huwelijk niet meer zo lekker loopt en een echtscheiding zich aandient. "Gelukkig hebben we huwelijkse voorwaarden", denken de inmiddels ex-echtgenoten. "De onderneming gaat naar de ondernemer-echtgenoot en de helft van de waarde van het bedrijf hoeft niet aan de ander uitbetaald te worden (wat soms het einde van het bedrijf kan betekenen)." Als de periodieke verrekening jarenlang is vergeten, pakt die echtscheiding echter totaal anders uit. Sinds een aantal jaren zeggen rechterlijke uitspraken namelijk dat in dat geval tussen de ex-echtgenoten toch maar afgerekend moet worden alsof zij in gemeenschap van goederen getrouwd waren.&lt;/P&gt;&lt;h3&gt;Regie houden&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;De bedoeling van huwelijkse voorwaarden is regie te houden over de eigen situatie. Niet achteraf met verrassingen te worden geconfronteerd. Geen onduidelijkheid te laten bestaan over hoe de huwelijkse voorwaarden kunnen uitwerken. Om die regie te kunnen houden, adviseren wij u om eens in uw eigen huwelijkse voorwaarden te kijken of daar misschien een "vergeten" periodiek verrekenbedding in staat. Als dat zo is, moet u daar nu iets aan doen. De praktijk leert dat, als u dat niet doet, het te laat is op het moment dat het er op aan komt.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Wij bieden u de mogelijkheid om samen met ons uw huwelijkse voorwaarden door te lichten. Vraag ons om meer informatie of een offerte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="100">
      <naam>Relaties &amp; Familie</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Gezins- en familierelaties worden steeds complexer. Naast het traditionele gezin komen andere vormen in toenemende mate voor. E&amp;eacute;noudergezinnen, tweede huwelijken met kinderen uit eerdere relaties, samenwoning na eerder huwelijk, enzovoort. Wilt u informatie over juridische regelingen en gevolgen die hier mee te maken hebben, bel ons dan voor een afspraak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2018-06-05T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Huis &amp; Hypotheek" folderid="18">
    <item id="604">
      <naam>Huis &amp; Hypotheek</naam>
      <intro>&lt;p&gt;U neemt in uw leven veel belangrijke beslissingen. E&amp;eacute;n van de belangrijkste is het kopen van een huis. Daar is doorgaans veel geld mee gemoeid. U neemt met de koop veel verplichtingen op uw schouders, en ook veel risico's. De meeste risico's kunnen worden voorkomen met een juridisch goed doortimmerde koopakte. De koopakte is de basis voor de uiteindelijke levering van uw huis, via de transportakte. Anders dan u misschien denkt, is er niets voorlopigs aan de koopakte. Alle reden om de koop grondig aan te pakken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2018-06-05T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Ondernemen &amp; Bedrijf" folderid="19">
    <item id="605">
      <naam>Ondernemen &amp; bedrijf</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Ondernemers bezoeken vaker een notariskantoor dan de gemiddelde burger. Immers is het voor ondernemers belangrijk om bedrijfsmatige- en priv&amp;eacute;zaken goed op elkaar af te stemmen en te regelen. Juist daarom is het zinvol te kiezen voor een notaris die zowel kennis heeft van het familierecht, van de overdracht van onroerende zaken als van het ondernemingsrecht. Die kennis vindt u bij ons kantoor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ondernemen brengt risico's mee. En mogelijk gevolgen voor uw priv&amp;eacute; vermogen. Zo bent u - als u verder niets regelt - als eenmanszaak ook in priv&amp;eacute; aansprakelijk voor schulden van uw bedrijf. Als u kiest voor een ondernemingsvorm met rechtspersoonlijkheid - zoals de NV en de BV - kunt u die risico's beperken. Uw keuze heeft ook gevolgen voor de belasting die u betaalt, voor uw opvolging in het bedrijf en voor het erfrecht. Wilt u hier meer over weten, bel ons dan voor een afspraak.&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2018-06-05T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Schenken &amp; Erven" folderid="20">
    <item id="607">
      <naam>Schenken &amp; erven</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Er is veel te doen op het gebied van schenken en erven. De wet op schenk- en erfbelasting heeft vooral gevolgen in de sfeer van vrijstellingen en belastingen. En juist vanuit die optiek is er geld te verdienen met regelingen die afwijken van de wet, dan wel er zo maximaal mogelijk gebruik van maken. Wilt u hier meer over weten, bel ons dan voor het maken van een afspraak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2018-06-05T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Agrarisch zakelijk &amp; privé" folderid="21">
    <item id="110">
      <naam>Agrarische bedrijfsoverdracht is complex</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Overdracht van uw agrarische bedrijf kan u de nodige hoofdbrekens kosten. Niet alleen de grond en de gebouwen moeten uiteindelijk van eigenaar verwisselen, ook de productierechten moeten op de juiste manier worden overgedragen. De koper moet er van uit kunnen gaan dat hij uiteindelijk ook eigenaar wordt van datgene wat hij gekocht heeft. Dat vraagt een zorgvuldige juridische voorbereiding en vastlegging.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Wij onderzoeken of u ook in juridische zin – onvoorwaardelijk – eigenaar bent van wat u gaat verkopen. Gelden er erfdienstbaarheden, kettingbedingen of andere verplichtingen? Welke productierechten spelen een rol? Wie is daarvan eigenaar? Heeft de koper bijzondere verplichtingen ten opzichte van u? Welke vrijstellingen gelden er voor de overdrachtsbelasting en schenkbelasting?&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Ook de positie van andere gezinsleden, zoals broers en zussen, krijgt de nodige aandacht. En natuurlijk uw testament. Spreken verschillende regelingen elkaar niet tegen? Kortom, samen met u proberen we alle mogelijke misverstanden voor te zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-28T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="608">
      <naam>Agrarische zaken &amp; privé</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Op agrarische bedrijven lopen bedrijf en priv&amp;eacute; meestal volledig door elkaar heen. Partners die meewerken. Inkomsten die geïnvesteerd worden in het bedrijf. Complexe regelgeving, zowel vanuit Nederland als vanuit Europa. Hoe zorgt u voor een juridisch goede afstemming? Zodanig dat zowel uw bedrijf als uw priv&amp;eacute;situatie daarin kan floreren. Een goede afstemming van al die regels is bittere noodzaak. Huwelijkse voorwaarden, maatschapscontracten, testamenten, bedrijfsopvolging, nalatenschappen en uiteenlopende belastingen, alles hang met alles samen. In deze rubriek geven wij u daarvan een indruk.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2011-02-07T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="112">
      <naam>Boer en vrouw uit elkaar</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Het is niet alles “boer zoekt vrouw” wat de klok slaat. Net als in alle andere geledingen van de maatschappij neemt ook op de boerderij het aantal echtscheidingen toe. Eigenlijk is er nauwelijks sprake meer van enig procentueel onderscheid. Wat is in dit proces de positie van de boer en wat die van zijn vrouw?&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Feit is dat boerinnen er met de echtscheiding vaak bekaaid afkomen. Voor een boerin is een echtscheiding vaak een financiële aderlating. Wat zijn de financiële consequenties als u samen niet alleen een huwelijk, maar ook een boerderij deelt? Uw geld zit grotendeels in uw pand, grond en bijvoorbeeld uw vee. Inkomsten gaan vooral naar het bedrijf. Er worden schulden mee afgelost. Er wordt geïnvesteerd in meer land en meer gebouwen. De waarde van het bedrijf neemt daarmee verder toe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uit onderzoek van het Landbouw Economisch Instituut blijkt dat 60% van de boerinnen hoofdzakelijk op de boerderij werkt, met werkweken van 42 tot 56 uur: Daarvan worden 17 tot 24 uur aan het bedrijf besteed en 25 tot 32 uur aan het huishouden. Zij helpen mee aan de waardetoename van het bedrijf. Als de boerin al ergens anders werkt, gaat dat geld vooral zitten in de kosten voor de huishouding. De boer kan daardoor meer in zijn bedrijf investeren. Soms wordt ook het inkomen van boerinnen deels in het bedrijf geïnvesteerd. Daar is niets op tegen als het bedrijf mede op haar naam staat. Maar al te vaak is dat niet het geval. Bij een scheiding staat de boerin dan met lege handen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kan de boerin na een echtscheiding aanspraak maken op een deel van het opgebouwde vermogen? Dat hangt er van af of zij getrouwd is in algehele gemeenschap van goederen (40% van de huwelijken in de agrarische sector) of op huwelijkse voorwaarden (60%). Bij gemeenschap van goederen is zij voor de helft eigenaar. Als er huwelijkse voorwaarden zijn of een samenlevingscontract is, hangt het af van de inhoud daarvan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maar ook al is de boerin voor de helft eigenaar, dan nog zijn er problemen genoeg. Als zij haar deel opeist, gaat het bedrijf failliet. Dat is vrijwel altijd ongewenst. Bijvoorbeeld omdat de boerin het bedrijf mee heeft opgebouwd en dat niet verloren wil laten gaan. Of omdat een van de kinderen de boerderij wil gaan overnemen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Meestal nemen de boerinnen dan genoegen met een schikking, waardoor zij er financieel fors op achteruit gaan of lang moeten wachten op hun deel. Maar boerinnen die op huwelijkse voorwaarden zijn getrouwd, komen er vaak nog slechter vanaf. Het vermogen van beide partners blijft dan gescheiden, de boerderij staat meestal op naam van de man. Ook al heeft de boerin mee geïnvesteerd in het bedrijf, bij een scheiding heeft zij nergens recht op.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Periodiek verrekenbeding&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Gescheiden vermogen lijkt logisch, maar als de vrouw meedoet in het bedrijf – met geld en/of arbeid – is het niet zo logisch meer. Daar kan iets aan gedaan worden, bijvoorbeeld met een periodiek verrekenbeding. Daarmee wordt vastgelegd dat de inkomsten elk jaar verdeeld worden. Echter, dat moet dan ook jaarlijks worden uitgevoerd. Maar al te vaak wordt dat niet gedaan, met als gevolg een juridische bom onder de huwelijkse voorwaarden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2013-03-06T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1673">
      <naam>Ook zonder kantonrechter prijsvriendelijke bedrijfsvererving mogelijk</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Echtparen in een agrarisch gezin werken vaak samen in een maatschap die het bedrijf exploiteert. Het bedrijfsopvolgende kind groeit wordt vrijwel altijd ook partner in de maatschap. Bij overlijden van een van zijn ouders blijft dan een maatschap tussen de andere ouder en het kind over. Na overlijden van de andere ouder is dan de vraag hoe het aandeel van de laatstoverleden ouder bij het kind terecht kom.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Gelukkig werken in heel veel gevallen de andere erfgenamen mee aan een soepele en betaalbare overgang van die aandelen uit de nalatenschap naar de bedrijfsopvolger. De vraag is of u dat kunt afdoen met de belastinginspecteur of dat daar ook de kantonrechter zijn zegje over moet doen. In een concrete situatie hebben de erfgenamen – die de wens van de bedrijfsopvolger ondersteunden – de kantonrechter gevraagd om de goederen uit de maatschap voor een schappelijke prijs aan de opvolger over te dragen. Zij wilden hiermee bewerkstelligen dat de overdracht van de maatschapsgoederen uit de nalatenschap plaats zou vinden in het kader van de bedrijfsopvolgingsregeling. Zij kozen deze weg via de kantonrechter omdat de Belastingdienst had aangegeven dat dit nodig zou zijn om de onderneming uit de nalatenschap naar de opvolger te laten overgaan.&lt;br&gt;&lt;br&gt;De kantonrechter dacht daar anders over. Die komt alleen aan bod als het opvolgende kind of een van zijn broers of zussen zou vragen om een van de andere rechthebbenden te verplichten tot overdracht tegen een redelijke prijs. De kantonrechter komt er eigenlijk alleen maar aan te pas als er onderling tussen het betreffende kind en een of meer andere rechthebbenden. Omdat er in deze concrete situatie helemaal geen geschil was, lag er ook geen taak voor de kantonrechter.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Bij een geschil is het de taak van de kantonrechter om een beslissing te nemen over de waarde van een onderneming, Dat heeft nogal wat fiscale gevolgen. Als erfgenamen en andere rechthebbenden het echter eens zijn over de overdrachtsprijs, en die prijs flink afwijkt van de werkelijke waarde, ligt de beoordeling daarvan bij de Belastingdienst.&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2015-05-04T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="111">
      <naam>Waarom agrarische notaris</naam>
      <intro>De bedrijfsvoering van agrarische bedrijven wordt met de dag complexer. Meer en meer regels vanuit Den Haag en Europa. Met daarnaast specifieke regels over mestquota, bietenquota, kavelruil en pachtzaken. En natuurlijk kwesties als huwelijkse voorwaarden, maatschapscontracten, testamenten, bedrijfsopvolging, nalatenschappen en uiteenlopende belastingen. Juist in hun onderlinge verband zijn wij specialist en kunnen u helpen de in uw situatie juiste keuzes te maken.</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Agrarische bedrijven zijn doorgaans gebonden aan grond. In agrarische bedrijven lopen familieverhoudingen en zakelijke verhoudingen vaak in elkaar over. Die komen tot uitdrukking in huwelijkse voorwaarden of samenlevingscontracten, erfrecht, maatschapscontracten, opvolgingsvraagstukken en geleidelijke vermogensoverdracht (estate planning).&lt;/P&gt;&lt;p&gt;De meeste agrarische bedrijven worden als eenmanszaak gevoerd, met de maatschap als goede tweede. Het hangt er maar van af in welke omstandigheden u werkt. Runt u het bedrijf samen met uw partner? Of met het oog op opvolging met &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer van uw kinderen? Met een compagnon buiten uw gezin of familie? Elke situatie vraagt eigen oplossingen, met oog voor zowel het bedrijf als de familiebelangen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2016-12-21T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Begrippen" folderid="22">
    <item id="25">
      <naam>Juridische begrippen in begrijpelijke taal</naam>
      <intro>&lt;p&gt;&lt;img style="MARGIN-RIGHT: 5px" border="0" alt="" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=242&amp;amp;size=2" align="left"&gt;Waarom is de voorlichting door de notaris zo belangrijk? Allereerst om zekerheid te krijgen. Dat u alles wat relevant is voor uw keuze, ook heeft overwogen. Dat u de gevolgen van uw keuze overziet en accepteert. Maar ook omdat de taal in akten zo juridisch is. Dat komt onder meer omdat bepaalde zaken niet voor tweeërlei uitleg vatbaar mogen zijn. Wij kiezen dan formuleringen zoals die ook in de wet of in rechterlijke uitspraken voorkomen. Dan loopt u in een onverhoopte procedure niet de kans dat uw keuze anders uitgelegd wordt.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Onderstaand een opsomming van de belangrijkste begrippen die u bij ons en in onze akten tegenkomt. Onderstreepte termen vindt u elders in deze begrippenlijst terug, met uitleg.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="aanverwanten"&gt;&lt;/a&gt;Aanverwanten&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;De (groot)ouders, ooms, tantes, broers en zussen van uw partner zijn uw aanverwanten, ofwel de aangetrouwden, ook wel “de koude kant”.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="akte"&gt;&lt;/a&gt;Akte&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Een akte is pas een akte als deze is ondertekend en gedagtekend. In een akte worden feiten, handelingen, gebeurtenissen en/of verklaringen vastgelegd. De akte is het bewijs van wat er in geschreven staat. Een &lt;a href="#authentiek"&gt;authentieke&lt;/a&gt; akte is opgemaakt door een bevoegd openbaar ambtenaar, zoals een notaris of een rechter. Het getekende exemplaar dat wij van de akten bewaren, heet de &lt;a href="#minuut"&gt;minuut&lt;/a&gt;. Wij mogen afschriften afgeven van alle authentieke akten die wij hebben opgemaakt. Zo'n afschrift is de letterlijke weergave van de volledige inhoud van de originele akte en wordt altijd door ons ondertekend. Een bijzonder afschrift van de akte is de &lt;a href="#grosse"&gt;grosse&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="authentiek"&gt;&lt;/a&gt;Authentiek&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Een akte is pas authentiek als die door een daartoe bevoegde ambtenaar is opgemaakt. Dat zijn bijvoorbeeld ambtenaren van de burgerlijke stand en notarissen. De akte krijgt daarmee hetzelfde gewicht als een vonnis van de rechter. Een authentieke akte is de tegenhanger van de &lt;a href="#onderhands"&gt;onderhandse&lt;/a&gt; akte, die iedereen kan opmaken.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="bewind"&gt;&lt;/a&gt;Bewind&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;U kunt in uw testament bepalen dat het erfdeel van een erfgenaam voor een door u bepaalde periode moet worden beheerd door een bewindvoerder. De erfgenaam kan gedurende die tijd niet zelfstandig over zijn of haar erfdeel beschikken.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="bloedverwanten"&gt;&lt;/a&gt;Bloedverwanten&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Uw (klein)kinderen en ook uw (groot)ouders, uw broers en zussen en de broers en zussen van uw (groot)ouders zijn uw bloedverwanten. Dat zijn alle mensen die een gezamenlijke “stamvader en/of stammoeder” hebben. Zij zijn door geboorte aan elkaar verwant. Diezelfde mensen zijn dan de &lt;a href="#aanverwanten"&gt;aanverwanten&lt;/a&gt; van uw partner, de aangetrouwden, “de koude kant”.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="codicil"&gt;&lt;/a&gt;Codicil&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;In een codicil schrijft u – met de hand(!) - uw wil op met betrekking tot een beperkt aantal zaken, zoals die na uw overlijden moeten worden uitgevoerd. Het codicil moet voorzien zijn van uw handtekening en de datum waarop u deze hebt geschreven. Veel zaken kunt u niet in een codicil regelen, maar wel in een &lt;a href="#testament"&gt;testament&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="comparanten"&gt;&lt;/a&gt;Comparanten&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Elke akte begint met het vermelden van de “comparanten”. Dat zijn de mensen die bij ons komen om hun handtekening onder de akte te zetten, en daartoe ook bevoegd zijn.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;span style="font-weight: bold;"&gt;Centraal Levenstestamenten Register (CLTR)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In het Centraal Levenstestamentenregister (CLTR) registreren notarissen wie, wanneer en bij welke notaris een levenstestament heeft opgemaakt. Het CLTR biedt geen inzage in de inhoud van het levenstestament, maar beantwoordt wel de vraag of iemand een levenstestament heeft en bij welke notaris deze zich bevindt.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="ctr"&gt;&lt;/a&gt;Centraal Testamentenregister (CTR)&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;In het Centraal Testamentenregister zijn alle in Nederland opgemaakte testamenten vermeld. Niet met de inhoud, maar met gegevens over wie het testament wanneer heeft ondertekend. Zo is er altijd inzicht in de beschikbaarheid van het laatst opgemaakte testament. Dat is het testament dat geldig is. Wij kunnen na overlijden met inzage in het register nagaan of er een testament is gemaakt en bij welke notaris dat in het archief zit.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="curatele"&gt;&lt;/a&gt;Curatele&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Curatele betekent dat iemand onder toezicht is gesteld. Als een meerderjarige zijn eigen belangen niet meer behoorlijk kan behartigen (bijvoorbeeld omdat hij aan een geestelijke stoornis lijdt), dan kan hij door de rechter onder curatele worden gesteld. Er wordt dan een ‘curator' aangesteld, die de verzorging van de betrokkene moet regelen en zijn of haar geld en goederen moet beheren. Degene die onder curatele is gesteld, kan niet meer zelf over zijn vermogen beschikken. Dat moet de curator doen. Daar is ook de toestemming van de rechter voor nodig. Ook iemand die failliet gaat, krijgt een curator.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="erflater"&gt;&lt;/a&gt;Erflater&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Als iemand is overleden, laat hij zijn bezit (geld, goederen) en schulden na, als erfenis. In het recht wordt zo iemand aangeduid als “erflater”.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="erfgenaam"&gt;&lt;/a&gt;Erfgenaam&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;In de wet staat wie uw wettelijke erfgenamen zijn. Als u geen testament hebt laten opmaken, dan krijgen zij de erfenis. U kunt daarvan in een testament afwijken en zelf bepalen wie uw erfgenamen zijn.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="erfpachter"&gt;&lt;/a&gt;Erfpacht(er)&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Niet altijd staat een huis op 'eigen grond', soms is die grond van de gemeente of van een ander. Die geeft de grond waarop het pand staat in erfpacht aan de huiseigenaar. Die heet dan 'erfpachter' en moet een jaarlijkse heffing aan de grondeigenaar betalen, de erfpachtcanon.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="estateplanning"&gt;&lt;/a&gt;Estate planning&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Het gedurende een bepaalde periode geleidelijk overdragen van vermogen van de ene generatie op de volgende, meestal om belasting te besparen.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="executeur"&gt;&lt;/a&gt;Executeur&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Executeur betekent letterlijk “uitvoerder”. Hij wikkelt de erfenis af namens de ergenamen van de overledene. Als u iemand tot executeur wilt benoemen, dan moet u dat in een testament doen. De exectuteur is zelf ook aansprakelijk voor de erfbelasting.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="faillissement"&gt;&lt;/a&gt;Faillissement&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Als u uw schulden niet meer kunt voldoen, kunt u terecht komen in een situatie van faillissement. Een faillissement wordt uitgesproken op eigen verzoek of op verzoek van schuldeisers. Het verzoek moet aan de rechtbank worden gedaan, die spreekt een faillissement uit. De rechtbank benoemt dan een &lt;a href="#curatele"&gt;curator&lt;/a&gt; (beheerder), die uw vermogen in beheer krijgt en zoveel mogelijk goederen verkoopt om met de opbrengst daarvan schulden te kunnen betalen.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="grosse"&gt;&lt;/a&gt;Grosse&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Een grosse is een bijzonder afschrift van de &lt;a href="#authentiek"&gt;authentieke&lt;/a&gt; akte. Dit afschrift heeft dezelfde kracht als een door de rechter uitgesproken vonnis.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="gunning"&gt;&lt;/a&gt;Gunning&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Op een veiling wordt door de aanwezigen op objecten geboden. Dat kunnen huizen zijn (of andere &lt;a href="#onroerend"&gt;onroerende&lt;/a&gt; goederen) of &lt;a href="#roerend"&gt;roerende&lt;/a&gt; zaken (zaken die niet aard- en nagelvast met het onroerend goed zijn verbonden). Het betreffende object wordt door de verkoper of de veilende hypotheekhouder (bijvoorbeeld de bank) aan de hoogste bieder toegewezen of niet toegewezen. In het veilingjargon heet dat “gunnen”.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="kadaster"&gt;&lt;/a&gt;Kadaster&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Het Kadaster is het openbare register waarin alle &lt;a href="#onroerend"&gt;onroerende&lt;/a&gt; zaken en veel schepen en vliegtuigen in Nederland zijn geregistreerd. Daarmee is voor iedereen inzichtelijk wie de eigenaar is van een huis, een gebouw, een stuk grond of een schip, wie &lt;a href="#erfpachter"&gt;erfpachter&lt;/a&gt; is, welke hypotheken er op het object rusten, enzovoort.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="legaat"&gt;&lt;/a&gt;Legaat&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Wilt u een bepaald geldbedrag of bepaalde goederen nalaten aan een persoon of goed doel, dan moet u dat in uw testament regelen. Zo'n regeling heet dan “legaat”. Degene die dit legaat ontvangt heet “legataris”.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="legitimaris"&gt;&lt;/a&gt;Legitimaris / Legitieme portie&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;U kunt uw erfgenamen in uw testament onterven. Maar sommige erfgenamen (kinderen en – als een kind is overleden en zelf kinderen achterlaat – kleinkinderen) hebben op grond van de wet recht op een bedrag uit de erfenis. Dat heet “legitieme portie”. De betreffende personen worden in de wet “legitimaris” genoemd. Als zij bezwaar maken tegen de onterving, moeten zij hun legitieme portie uit de erfenis ontvangen als een bedrag in geld.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="minuut"&gt;&lt;/a&gt;Minuut&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Dit is het getekende exemplaar van de authentieke akte. De minuut wordt altijd door de notaris bewaard.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="nalatenschap"&gt;&lt;/a&gt;Nalatenschap&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Uw erfenis. Alle bezittingen en schulden die u na uw overlijden achterlaat.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="onderhands"&gt;&lt;/a&gt;Onderhands&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Als een overeenkomst zonder ambtelijke (notariële) status wordt opgemaakt tussen partijen onderling, is er sprake van een onderhandse akte. Wordt de overeenkomst of akte wel door de notaris of een andere bevoegde ambtenaar volgens bepaalde regels opgesteld (en mede-ondertekend) dan is sprake van een &lt;a href="#authentiek"&gt;authentieke&lt;/a&gt; akte.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="onroerend"&gt;&lt;/a&gt;Onroerend&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Onroerende zaken zijn voornamelijk grond en gebouwen en wat daaraan vastzit (‘aard- en nagelvast'). Schepen en vliegtuigen zijn geen onroerende zaken, maar registergoederen en lijken juridisch wel op onroerend goed. Onroerende zaken en registergoederen kunnen alleen van eigenaar verwisselen als dat wordt ingeschreven in de registers van het Kadaster. Alleen notarissen kunnen die inschrijving in gang zetten, daarvoor moeten wij de notariële akte van levering bij het Kadaster indienen. Voor schepen kan dat ook anders.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="rechtspersoon"&gt;&lt;/a&gt;Rechtspersoon&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Een rechtspersoon is een organisatie(vorm) die zelfstandig aan het rechtsverkeer deelneemt. Die zelf dingen kan kopen, overeenkomsten kan afsluiten, enzovoort. Voorbeelden van rechtspersonen zijn een naamloze vennootschap, besloten vennootschap, stichting of vereniging.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="registergoed"&gt;&lt;/a&gt;Registergoed&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Zie onder “&lt;a href="#onroerend"&gt;Onroerend&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="roerend"&gt;&lt;/a&gt;Roerend&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Roerende zaken zijn goederen die u kunt verplaatsen, en niet ‘aard- en nagelvast' zijn verbonden met een &lt;a href="#onroerend"&gt;onroerende&lt;/a&gt; zaak.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="statuten"&gt;&lt;/a&gt;Statuten&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Statuten bevatten de grondregels, alle van belang zijnde regels en bepalingen van een rechtspersoon: de naam, doelstelling, plaats van vestiging, het kapitaal en nog veel andere regels met betrekking tot de juridische structuur van de rechtspersoon.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="surseance"&gt;&lt;/a&gt;Surseance van betaling&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Als u tot de conclusie komt dat u niet al uw schulden meer kunt betalen, maar verwacht dat u dit na verloop van een bepaalde tijd wel kunt doen, kunt u de rechter om uitstel van betaling vragen. Als de rechter dat toestaat, verleent hij surseance van betaling. Surseance van betaling is altijd tijdelijk en wordt gevolgd door een regeling met de schuldeisers of door een faillissement.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="testament"&gt;&lt;/a&gt;Testament&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Een testament is een notariële akte waarin u een regeling voor uw erfenis treft, die afwijkt van de wettelijke regeling dan wel deze aanvult. Iedereen vanaf 16 jaar mag een testament maken.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="verblijvingbeding"&gt;&lt;/a&gt;Verblijvingsbeding&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Woont u samen zonder kinderen dan wordt doorgaans een verblijvingsbeding overeengekomen. Een verblijvingsbeding is een – meestal in een notarieel samenlevingscontract – vastgelegde overeenkomst tussen u en uw partner. In die overeenkomst legt u vast dat als &amp;eacute;&amp;eacute;n van u overlijdt, de ander de gemeenschappelijke goederen krijgt. Al dan niet tegen betaling van de waarde daarvan. Als u bijvoorbeeld samen eigenaar bent van het huis waarin u woont, of samen inboedel heeft, dan kunt u via het verblijvingsbeding regelen dat de langstlevende van u beiden daar volledig eigenaar van wordt. Een verblijvingsbeding dat niet bij ons – bij de notaris – is opgemaakt, kan achteraf nietig blijken. Met een notarieel vastgelegd verblijvingsbeding is dat uitgesloten.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="verklaringerfrecht"&gt;&lt;/a&gt;Verklaring van erfrecht&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Een verklaring van erfrecht is een onderzoeksverslag over de erfenis. Ook staat erin wie bevoegd is om betalingen en andere handelingen voor de afhandeling van de erfenis te doen. Een verklaring van erfrecht wordt door een notaris afgegeven. Het is als het ware het toegangsbewijs tot de erfenis.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="volmacht"&gt;&lt;/a&gt;Volmacht&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Wilt u bepaalde (rechts)handelingen kunnen uitvoeren namens iemand anders, dan heeft u een – meestal schriftelijke – verklaring nodig. In die verklaring geeft de betreffende persoon u de bevoegdheid om bepaalde (rechts)handelingen voor hem of haar uit te voeren.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="voogdij"&gt;&lt;/a&gt;Voogdij&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Voogdij is de zorg die u voor een minderjarige (en voor zijn geld en goederen) krijgt als beide ouders zijn overleden of uit de ouderlijke macht zijn ontzet. Dit geldt dus niet bij minderjarige kinderen van een ongehuwde moeder.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="vruchtgebruik"&gt;&lt;/a&gt;Vruchtgebruik&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Vruchtgebruik is het recht om goederen te gebruiken die van een ander zijn, en daarvan de ‘vruchten' (bijvoorbeeld rente) te genieten. Vruchtgebruik eindigt als de vruchtgebruiker overlijdt. Of eerder, als partijen dat zijn overeengekomen of als dat in een testament is bepaald.&lt;/p&gt;&lt;h5&gt;&lt;a name="wilsrecht"&gt;&lt;/a&gt;Wilsrecht&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Kinderen hebben in het erfrecht zogenaamde “wilsrechten”. Dat is het recht om in bepaalde situaties de eigendom van goederen uit de nalatenschap op te eisen. Bijvoorbeeld als de langstlevende ouder gaat hertrouwen.&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2019-03-28T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Samenwonen" folderid="29">
    <item id="27">
      <naam>Waarom een samenlevingscontract</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Acht redenen waarom u een samenlevingscontract maakt.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;&lt;p align=left&gt;U schept duidelijkheid over wie welk deel van de huishoudpot vult.&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p align=left&gt;U geniet grotere belastingvrijstellingen en betaalt minder belasting.&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p align=left&gt;U maakt duidelijk wie in verhouding tot de eigendom van uw woning welk deel van de hypotheek betaalt.&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p align=left&gt;U regelt elkaars woonrecht.&lt;/p&gt;&lt;li&gt;U krijgt recht op nabestaandenpensioen (partnerpensioen).&lt;li&gt;U creëert duidelijkheid over het bezit van de inboedel.&lt;li&gt;&lt;p align=left&gt;U legt vast wat uw priv&amp;eacute; eigendom is en blijft.&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p align=left&gt;U hebt minder geschilpunten met erfgenamen of als u onverhoopt uit elkaar gaat.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;Genoeg argumenten om het nu te regelen!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="28">
      <naam>Samen in huis</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Hoe zit het eigenlijk als u als samenwoners een huis koopt of huurt? Met welke haken en ogen hebt u te maken. En welke voor- en nadelen zijn er voor samenwoners? Ziet u door de bomen het bos niet meer? Wij zetten ze voor u op een rijtje.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Allereerst is van belang of u een eigen huis of een huurhuis hebt. Hoe gek het ook klinkt, als u huurt hebt u daarmee als samenwoner nog geen woonrecht. Een verhuurder heeft niets te maken met afspraken die u in het samenlevingscontract maakt. Het handigst is als u vanaf het begin beiden als huurder in het huurcontract staat. Hebt u dat niet gedaan en is het huis wel uw hoofdverblijf, dan kunt u na twee jaar samenwoning medehuurder worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Woont u in het huis dat eigendom is van uw partner (staat het op zijn of haar naam?) dan loopt u risico's. U kunt het huis voor de helft in eigendom overnemen, maar dan bent u overdrachtsbelasting kwijt. In plaats daarvan kunt u in het samenlevingscontract afspreken dat u gedurende een bepaalde tijd een gebruiksrecht krijgt. U kunt daarin ook vastleggen dat bij een volgende aankoop van een huis deze op naam van uw beiden komt. Dan moet u ook goed vastleggen wie welk deel van de hypotheek- en andere lasten betaalt en wat de gevolgen daarvan zijn, bijvoorbeeld bij overlijden van &amp;eacute;&amp;eacute;n van u.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Inboedel&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ongeacht toekomstige situaties is het belangrijk dat altijd kan worden nagegaan wat van wie is. Bijvoorbeeld met het oog op schuldeisers of erfgenamen. Formeel gezien bent u eigenaar als iets aan u geleverd is. Meestal is dat degene die het product gekocht heeft. Doorslaggevend is uiteindelijk op wiens naam het “roerend goed” staat. Dat kan blijken uit de tenaamstelling van een factuur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Om hierover nooit in problemen te komen moet u een goede administratie voeren, facturen en bankafschriften bewaren, en aan het samenlevingscontract een lijst toevoegen waarop staat wat door wie afzonderlijk is ingebracht of gekocht en wat door u gezamenlijk.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Verblijvingsbeding&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mocht &amp;eacute;&amp;eacute;n van u onverhoopt overlijden en wilt u als achterblijvende partner in het huis blijven wonen, dan hebt u een zogenaamd verblijvings­beding nodig. Die kunt u opnemen in het samenlevingscontract. Daarmee zorgt u er voor dat u de gemeenschap­pelijke goederen helemaal in eigendom krijgt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u andere voorzieningen wilt treffen voor na uw overlijden, dan hebt u wel een testament nodig. Zonder testament krijgt u erfrechtelijke problemen. Regel het, het scheelt u uiteindelijk veel onrust en veel geld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="32">
      <naam>Checklist voor samenwoners</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Waar moet u op letten als u een samenlevingscontract wilt sluiten?&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL dir=ltr&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Verdeling van inkomsten&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Verrekening kosten van de huishouding&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Wat valt onder kosten van de huishouding&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Gezamenlijke woning moet wel of niet gezamenlijk eigendom worden&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Gevolgen als een partner meer geld aan rente en aflossing van hypotheek bijdraagt&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Positie van degene die intrekt bij de partner die enig eigenaar is van het huis&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Eigendomsrechten van voor gezamenlijke rekening aangeschafte spullen&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Regeling van de aantoonbaarheid dat bepaalde zaken niet gemeenschappelijk zijn&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Al dan niet gezamenlijk huurderschap van het huis&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Aanmelding van elkaar als begunstigde voor het partnerpensioen&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Overlijdensrisicoverzekeringen en de daaruit voortvloeiende verplichtingen&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Bij spaarhypotheek splitsing tussen spaarpremie en risicopremie&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Gevolgen van uit elkaar gaan&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Eventuele alimentatieplicht&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Gevolgen bij overlijden&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;Vaststellen van manier waarop over geschillen wordt beslist&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p style="MARGIN-RIGHT: 0px" align=left&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="31">
      <naam>Wet regelt niets voor samenwoners. Zelf doen!</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Als u gaat trouwen of een geregistreerd partnerschap aangaat, regelt de wet van alles voor u. Voor samenwoners is er niets geregeld in de wet. Samenwonen wordt alleen genoemd bij bepaalde faciliteiten, waaronder partnerpensioen en bepaalde arbeidsvoorwaarden. Als u in aanmerking wilt komen voor dergelijke faciliteiten, hebt u een notarieel samenlevingscontract nodig.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Als u samenwoont of gaat samenwonen, bent u niet automatisch erfgenaam van elkaar. Om dat wel te worden hebt u een samenlevingscontract en een testament nodig. U bent er misschien helemaal niet voor in de stemming, maar dat is niets vergeleken bij de rompslomp en ellende die u krijgt als u het niet regelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u niets regelt en uw partner, van wie het huis is, overlijdt, dan staat u met lege handen. Het huis gaat naar de erfgenamen, dat zijn de familieleden van uw partner. U bent geen familie! Alles wordt onder uw neus verkocht, huis met inboedel. En u staat letterlijk met lege handen. Zeg niet “dat doen ze nooit, ik heb een heel goede verstandhouding”, de praktijk wijst uit dat die gevoelens in dit soort situaties snel omslaan. Loop geen risico, zorg voor een samenlevingscontract en een testament. Het is een kleine investering die zich later in rust en in geld (ook fiscaal voordeel) uitbetaalt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Fiscaal voordeel&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In de wet op de erfbelasting (successierecht) zijn drie tariefgroepen opgenomen. Een tariefgroep voor partners en kinderen, een tariefgroep voor kleinkinderen en een tariefgroep voor alle overigen, waaronder alle verdere familieleden en niet-familieleden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="$$INNOTARTEXT:80$$"&gt;Lees alle actuele tarieven in Schenk- en erfbelasting 2021.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2018-12-27T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="26">
      <naam>Wat is een samenlevingscontract?</naam>
      <intro>In een samenlevingscontract legt u schriftelijk een aantal afspraken vast. Die afspraken gaan over uw eigen juridische positie, over die van uw partner en over die van u gezamenlijk. Met goede afspraken blijft u gewoon van elkaar houden en sluit u heel veel mogelijke conflicten uit.&lt;br&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Waarover maakt u dan afspraken? Bijvoorbeeld over elkaars bijdrage in de gezamenlijke kosten van levensonderhoud, de huur of de hypotheek. Over het gebruik van bankrekeningen, maar ook over dat van het huis waarin jullie wonen. En u regelt ook gelijk de vervelende zaken die aan de orde zouden komen als een van jullie overlijdt. Zodat daar nooit onduidelijkheid over kan bestaan tegenover welk familielid dan ook.&lt;br&gt;U mag pas een samenlevingscontract afsluiten als u meerderjarig bent. En, wilt u voor partnerpensioen (nabestaandenpensioen) in aanmerking komen, of voor secundaire arbeidsvoorwaarden die betrekking hebben op onder meer getrouwde mensen, dan eist de werkgever vrijwel altijd een door de notaris opgesteld samenlevingscontract.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2020-02-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="30">
      <naam>Liefde gedijt met samenlevingscontract</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Wie zegt dat een samenlevingscontract een motie van wantrouwen tegen de liefde is? Met een samenlevingscontract krijgt uw liefde juist alle ruimte! Omdat u de zakelijke kant goed geregeld hebt hoeft u zich daarover geen zorgen te maken. En krijgt u daar ook geen woorden over. U hebt er immers vooraf goed over nagedacht en daar afspraken over gemaakt. Wij helpen u niets over het hoofd te zien. Want ook uw, jullie relatie is uniek.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;In een samenlevingscontract regelt u bijvoorbeeld hoe u uw huishouden – zo heet dat ook in juridische termen – in financiële zin gaat vorm geven. Wie betaalt wat, wie brengt wat in?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U legt ook vast wie welk deel van de huur of de hypotheek betaalt. Dat is van belang voor eigendoms- en huurrechten die u individueel hebt. U hebt daarmee – en passant – ook elkaars woonrecht geregeld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Met een samenlevingscontract profiteert u ook van allerlei voordelen. Zo krijgt u grotere belastingvrijstellingen van de fiscus. U krijgt recht op nabestaandenpensioen (partnerpensioen) en heel vaak profiteert u ook van secundaire arbeidsvoorwaarden voor getrouwde of samenwonende stellen. De meeste werkgevers en instanties stellen daarvoor als voorwaarde dat er een notarieel samenlevingscontract is.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En, zoals meestal bij de notaris, worden er ook regelingen getroffen over uw rechten als de relatie eindigt, bijvoorbeeld vanwege onverhoopt overlijden. U bent immers niet automatisch erfgenaam van uw partner, zoals dat bij een huwelijk of een geregistreerd partnerschap wel het geval is.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voorkom mogelijke problemen later, maak nu afspraken en geef uw liefde alle ruimte ….&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2020-02-11T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Trouwen &amp; Partnerschap" folderid="30">
    <item id="33">
      <naam>Checklist huwelijkse voorwaarden</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Waar moet u op letten als u gaat trouwen?&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;Wel / niet / gedeeltelijk delen van beider vermogens op het moment van trouwen.&lt;li&gt;Wel / niet gedeeltelijk delen van toekomstige schenkingen en erfenissen.&lt;li&gt;Wel / niet / gedeeltelijk delen van inkomsten.&lt;li&gt;Wat wordt de verdeling van de kosten van de huishouding.&lt;li&gt;Veilig stellen van het belang van de onderneming.&lt;li&gt;Regeling treffen voor eventuele beperking van inkomensverrekening bij bedrijfsverliezen en/of compensatie van bedrijfsverliezen voordat verrekening plaatsvindt.&lt;li&gt;Regeling voor het huis en de financiering daarvan.&lt;li&gt;Afwikkeling bij eventuele echtscheiding.&lt;li&gt;In kaart brengen van de gevolgen van overlijden van &amp;eacute;&amp;eacute;n van beiden, eventueel noodzaak om testament te maken.&lt;li&gt;In kaart brengen van de gevolgen voor beider pensioenen.&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vaststellen hoe bij het afsluiten van levensverzekeringen de betaling van de premie wordt geregeld.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="34">
      <naam>Chinese muur tussen privé en bedrijf</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Een ondernemer is ook maar een mens. Met een priv&amp;eacute;leven, een relatie, een gezin. En juist die priv&amp;eacute;sfeer wilt u als ondernemer onder geen omstandigheden in gevaar brengen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Maar al te vaak blijkt dat hierover niet of niet goed is nagedacht in de periode voordat de dag van plechtigheden voor huwelijk of geregistreerd partnerschap aanbreekt. Ons advies: met op uw maat gemaakte huwelijkse- of partnerschapvoorwaarden bouwt u een juridische “Chinese muur” tussen uw priv&amp;eacute; en zakelijke rechtspositie.&lt;BR&gt;&lt;BR&gt;In de priv&amp;eacute;sfeer wilt u zo min mogelijk risico's lopen en uw huishouding en vaste lasten zonder problemen kunnen betalen. Risico's loopt u al genoeg in uw onderneming, recessies laten er veel voorbeelden van zien. Zorg dat die risico's nooit gevolgen kunnen hebben voor uw priv&amp;eacute;vermogen (bezittingen in geld en goed). Huwelijkse voorwaarden zijn daar het goede vehikel voor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een paar voorbeelden van vervelende situaties die u graag wilt voorkomen.&lt;/P&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Schulden van de onderneming. U kunt het zo regelen dat u priv&amp;eacute; niet aangesproken kunt worden voor de schulden in uw onderneming. Uw huis en priv&amp;eacute; vermogen blijven bij een eventueel faillissement buiten schot.&lt;li&gt;Meerdere compagnons in de onderneming. Als uw compagnon priv&amp;eacute; failliet gaat, overlijdt of met echtscheiding te maken krijgt, wit u daar in uw onderneming geen nadelige financiële gevolgen van ondervinden. En u wilt ook niet dat de erfgenamen zich ineens met de bedrijfsvoering kunnen gaan bemoeien. Ook wilt u voorkomen dat uw onderneming en u beiden priv&amp;eacute; nadelige gevolgen ondervindt als het misgaat met de samenwerking met uw compagnon(s). Naast uw eigen huwelijkse voorwaarden hebt u daarom ook een aandeelhoudersovereenkomst nodig. Daarin maakt u onder meer afspraken over de waardering en de betaling van aandelen bij uittreden, arbeidsongeschiktheid en dergelijke.&lt;li&gt;Ziekte en arbeidsongeschiktheid. Wat moet er gebeuren als u voor langere tijd uw bedrijf niet kunt uitoefenen door ziekte of arbeidsongeschiktheid? En wat heeft dat priv&amp;eacute; voor consequenties?&lt;li&gt;Bedrijfsverliezen. In huwelijkse voorwaarden kunt u bepalingen opnemen waarmee u ingeval van bedrijfsverliezen de inkomensverrekening beperkt. Of bepalingen over compensatie van bedrijfsverliezen voordat inkomensverrekening plaatsvindt.&lt;li&gt;Overlijden. Ook in uw omgeving zal het gebeuren. Mensen die plotseling overlijden terwijl ze nog volop in het dagelijkse leven staan. Het zal u maar gebeuren. En als u dan enig ondernemer of aandeelhouder bent, hoe moet het dan verder met het bedrijf? En wat moeten uw erfgenamen dan wel en niet kunnen doen? Ook hierover legt u afspraken vast, niet alleen in uw huwelijkse voorwaarden maar ook in uw testament.&lt;li&gt;Echtscheiding. Natuurlijk, u gaat geen relatie met elkaar aan in de veronderstelling dat u ooit gaat scheiden. Juist om dat u het nu goed met elkaar kunt vinden, regelt u de gevolgen van onverhoopte echtscheiding nu. U voorkomt daarmee niet alleen eindeloze (juridische en emotionele) gevechten, u voorkomt ook schade voor uw partner en voor uw onderneming. Voorkom dat einde huwelijk ook einde zaak wordt.&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pensioenverevening. De wet verplicht u om bij echtscheiding het tot dan toe opgebouwde pensioen bij uitkering fifty/fifty te verdelen. Het kan zelfs zijn dat u de helft van het pensioen direct moet afstorten. Dat is niet zo'n probleem als uw pensioen is ondergebracht bij een verzekeraar. Hebt u het in eigen beheer, dan kan dat gevaarlijk zijn voor de continuïteit van uw bedrijf.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="37">
      <naam>Waarom huwelijkse voorwaarden?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Tien redenen om huwelijkse voorwaarden op te maken.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;Vaststelling van de verdeling van inkomen en vermogen bij aanvang van je huwelijk.&lt;li&gt;Afspraken over de compensatie van bereidheid van de ene partner om kinderen te verzorgen en gedurende die tijd niet te (kunnen) werken.&lt;li&gt;Bescherming van een eventuele onderneming van een van beiden tegen de gevolgen van echtscheiding of schulden van de andere partner.&lt;li&gt;Bescherming van het vermogen van de ene partner tegen schulden van de onderneming van de andere partner.&lt;li&gt;Bescherming van uw vermogen tegen de gevolgen van gedragingen van uw partner.&lt;li&gt;Afspraken over het delen van ouderdoms- en nabestaandenpensioen bij onverhoopte echtscheiding.&lt;li&gt;Verzorging van de overblijvende partner in geval van overlijden.&lt;li&gt;Bescherming van uw vermogen (of voor u belangrijke spullen) tegen aanspraken van uw partner bij eventuele echtscheiding.&lt;li&gt;Voorkomen van deling van inkomen, schenkingen of erfenissen.&lt;li&gt;&lt;p&gt;Omdat u in principe alles kunt regelen zoals u het wilt hebben.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-10T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="38">
      <naam>Wat zijn huwelijkse voorwaarden?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Huwelijkse voorwaarden is een overeenkomst tussen mensen die trouwen of getrouwd zijn. Voor geregistreerde partners heten deze voorwaarden “partnerschapsvoorwaarden”. De juridische werking daarvan is gelijk aan die van huwelijkse voorwaarden. In huwelijkse voorwaarden wordt het recht op bezit en inkomen van beide partners vastgelegd.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Per 1 januari 2018 is de Wet beperking wettelijke gemeenschap van goederen in werking getreden. Dat betekent dat het eigen vermogen dat vóór de trouwdatum is opgebouwd &amp;eacute;n erfenissen en schenkingen buiten de gemeenschap valt. Hoe werkt deze wet en wat zijn de verschillen met de algehele gemeenschap van goederen en huwelijkse voorwaarden?&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;span style="font-weight: bold;"&gt;Algehele gemeenschap van goederen (tot 2018)&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Wanneer stellen geen afspraken maken voor hun huwelijk of geregistreerd partnerschap geldt nu volgens de wet de algehele gemeenschap van goederen. Dat betekent dat alle bezittingen en schulden die voor en tijdens het huwelijk of geregistreerd partnerschap zijn opgebouwd gezamenlijk eigendom zijn. Dat geldt ook voor bijvoorbeeld een schenking, erfenis of (uw aandeel in) het familiehuisje. Na een scheiding moeten de partners al het geld en bezittingen in principe in tweeën verdelen. Hetzelfde geldt voor de schulden. Ook als u niet weet dat uw partner schulden heeft gemaakt, moet u daar toch aan meebetalen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;span style="font-weight: bold;"&gt;Beperkte gemeenschap van goederen (vanaf 2018)&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Voor stellen die trouwen of een geregistreerd partnerschap aangaan op of na 1 januari 2018 geldt automatisch de beperkte gemeenschap van goederen. Dat betekent dat alleen vermogen dat tijdens het huwelijk of het geregistreerde partnerschap is opgebouwd van u samen is. Bezittingen of schulden van voor het huwelijk vallen niet in de gezamenlijk boedel. Ook schenkingen, giften en erfenissen blijven persoonlijk bezit of ze nu voor of tijdens het huwelijk zijn ontvangen. Om te kunnen aantonen, bijvoorbeeld bij een echtscheiding of overlijden, dat bepaalde bezittingen uw persoonlijk eigendom zijn, is een goede administratie belangrijk. Zonder bewijs van eigendom worden persoonlijke spullen toch tot het gemeenschappelijk vermogen gerekend.&lt;br&gt;Voor schulden die ontstaan tijdens het huwelijk, ook als een van de partners hier niets van af weet, zijn volgens de nieuwe wet beide partners nog steeds aansprakelijk.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Huwelijkse voorwaarden en partnerschapsvoorwaarden&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Wilt u tijdens uw huwelijk of geregistreerd partnerschap bezittingen of schulden apart houden? Dan gaat u naar de notaris voor het opstellen van huwelijkse voorwaarden of partnerschapsvoorwaarden. Deze situatie verandert niet door de nieuwe wet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U kunt na 1 januari 2018 ook nog steeds kiezen voor de algehele gemeenschap van goederen. Daarvoor kunt u ook bij de notaris terecht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Huwelijkse voorwaarden worden door ons ingeschreven in het Huwelijksgoederenregister bij de rechtbank van het arrondissement (gebied) waar u getrouwd bent. Dat register is openbaar en kan door iedereen worden ingezien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Met huwelijkse voorwaarden wijkt u dus af van de wet. U mag deze in principe invullen zoals u zelf wilt, zolang u maar niet tegen andere wettelijke regels ingaat. Dat heet “contractsvrijheid”. U kunt bijvoorbeeld niet van de regels van 'gezinsbescherming' afwijken. U hebt altijd toestemming van uw partner nodig om het gezamenlijke huis te verkopen of er een hypothecaire lening op af te sluiten. Ook kunt u zich niet onttrekken aan uw onderhoudsplicht ten opzichte van de ander.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wat regelt u zoal in huwelijkse voorwaarden?&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Verdelingsregels voor inkomen en vermogen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Compensatie van bereidheid om kinderen te verzorgen en gedurende die tijd niet te (kunnen) werken.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bescherming van een eventuele onderneming van een van beiden tegen de gevolgen van echtscheiding of schulden van de andere partner.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Afspraken over het delen van ouderdoms- en nabestaandenpensioen bij onverhoopte echtscheiding.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verzorging van de overblijvende partner in geval van overlijden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Huwelijkse voorwaarden worden aangegaan voor heel veel jaren. Daarom wordt zoveel mogelijk rekening gehouden met de mogelijk veranderende omstandigheden in de loop der jaren.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;</bericht>
      <datum>2017-12-27T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="2456">
      <naam>Nieuwe regels voor internationale huwelijken</naam>
      <intro>Vanaf 29 januari 2019 gaat de nieuwe Verordening Huwelijksvermogensstelsels gelden. Deze verordening geeft nieuwe en duidelijke regels voor stellen die op of na die datum trouwen en bij wiens huwelijk internationale aspecten spelen, zoals verschillende nationaliteiten, wonen in een ander land dan het land van de nationaliteit, of als er bezittingen in een ander land gelegen zijn. Eenzelfde Verordening gaat gelden voor geregistreerd partnerschappen.</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;De grootste winst van de nieuwe verordening is dat echtgenoten zelf kunnen kiezen welk recht van toepassing is op hun huwelijkse voorwaarden. Door de nieuwe Verordening weten zij dan zeker dat de gemaakte huwelijkse voorwaarden in de achttien deelnemende Europese lidstaten worden geaccepteerd, te weten: België, Bulgarije, Cyprus, Tsjechië, Duitsland, Griekenland, Spanje, Frankrijk, Kroatië, Italië, Luxemburg, Malta, Nederland, Oostenrijk, Portugal, Slovenië, Finland, Zweden. Dit is een vooruitgang ten opzichte van het op dit moment geldende Haags Huwelijksvermogensverdrag 1978 dat slechts zekerheden gaf tussen Nederland, Frankrijk en Luxemburg. Door de nieuwe Verordening kan dus in veel meer gevallen dan vroeger voorkomen worden dat bij echtscheiding eerst uitgebreid geprocedeerd moet worden over het toepasselijke recht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bent u van plan om te gaan trouwen en spelen er bij u en uw aanstaande internationale aspecten, maak dan tijdig een afspraak op ons kantoor, want huwelijkse voorwaarden moeten voor de huwelijksdag gemaakt zijn!&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2018-12-27T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="35">
      <naam>Gevolgen huwelijkse voorwaarden voor de erfenis</naam>
      <intro>&lt;p&gt;U kunt huwelijkse voorwaarden maken zoals u wilt, maar als u ze niet daadwerkelijk naleeft komt u van een koude kermis thuis.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;En … in de loop van de jaren verandert uw beider persoonlijke situatie. U koopt bijvoorbeeld een huis, start een bedrijf, krijgt misschien kinderen. Zorg er voor dat uw huwelijkse voorwaarden actueel blijven en bespreek ze bijvoorbeeld eens per vijf jaar vrijblijvend met ons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Haal elk jaar de huwelijkse voorwaarden uit de kast en controleer samen of u alle afspraken voor dat jaar bent nagekomen. Als u slordig omgaat met uw huwelijkse voorwaarden heeft het aangaan daarvan weinig zin gehad. U loopt er behoorlijk wat risico mee. Neem vooral het verrekenbeding serieus. Heel vaak wordt gekozen voor het jaarlijks verrekenen van het overgespaarde inkomen (totaal gezamenlijk inkomen minus kosten van gezamenlijke huishouding).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u dit niet jaarlijks doet, kan de rechter er bij echtscheiding van uitgaan dat u samen eigenaar bent van het totale vermogen. Dus alsof u in gemeenschap van goederen bent getrouwd. De een kan dan aanspraak maken op de helft van bijvoorbeeld het bedrijf van de ander. Of op de helft van het aandeel in het familievermogen van de ander.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gelukkig kunt u het verzuim op elk moment goedmaken, behalve bij het einde van de relatie (scheiden of overlijden).&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Als er in uw huwelijkse voorwaarden een verrekenbeding staat, leef dat dan ook na.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hebt u achterstand opgelopen bij de verrekening, maak dat dan in &amp;eacute;&amp;eacute;n keer goed met een onderlinge vaststellingsovereenkomst.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bespreek dan ook alle financiële zaken en geef elkaar volledig inzage.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hebt u een eenmanszaak, dan is het helemaal gevaarlijk om niet jaarlijks te verrekenen. Bij faillissement komt uw partner dan op de laatste plaats van schuldeisers.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zorg er voor dat u eens per vijf, zes jaar uw huwelijkse voorwaarden in samenhang met uw testamenten opnieuw tegen het licht houdt. Omstandigheden kunnen zodanig veranderd zijn dat aanpassing nodig is (en geld oplevert).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;De nog jonge Wet beperking wettelijke gemeenschap van goederen is een goede aanleiding om uw afspraken te herijken.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;hr&gt;</bericht>
      <datum>2020-01-02T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Kinderen &amp; Volwassenen" folderid="35">
    <item id="39">
      <naam>Wat is gezag?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Minderjarigen in Nederland – iedereen die nog geen 18 jaar is – staan volgens de wet onder gezag. Over het algemeen hebben ouders het gezag. Als iemand anders het gezag uitoefent, is er sprake van voogdij. Met vrijwel dezelfde rechten en plichten als bij gezag.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Getrouwde ouders en ouders die een geregistreerd partnerschap zijn aangegaan hebben automatisch het gezag over hun kinderen. Tenminste, als de mannelijke partner het kind heeft erkend. Vrouwen die met elkaar getrouwd zijn of een geregistreerd partnerschap hebben, krijgen ook automatisch samen het gezag over hun kinderen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Het gezag over kinderen brengt rechten en plichten mee. Dat geldt voor ouderlijk gezag, gezamenlijk gezag (bijvoorbeeld een ouder met een niet-ouder) en gezamenlijke voogdij (als het kind geen ouders meer heeft). Je bent verantwoordelijk voor de verzorging en opvoeding van het kind. Je bent ook diens wettelijke vertegenwoordiger, minderjarige kinderen mogen in veel gevallen niet zelfstandig officiële handelingen verrichten. Dat doe jij dan voor of namens het kind. Bijvoorbeeld met het zetten van een handtekening. Je bent als wettelijk vertegenwoordiger in die gevallen ook wettelijk aansprakelijk voor het doen en laten van het kind. Ook beheer je het eventuele vermogen van het kind.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Wie 18 jaar of ouder is, niet onder curatele staat en niet aan een geestelijke stoornis lijdt, kan gezag en voogdij uitoefenen. Zodra een kind 18 wordt, eindigen gezag en voogdij automatisch. Dat geldt ook voor kinderen die voordat ze 18 jaar worden, trouwen. Wel blijf je als ouders – of je nu gezag uitoefent of niet – onderhoudsplichtig totdat het kind 21 jaar wordt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="40">
      <naam>Waarom een voogdijregeling?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Vijf redenen waarom u de voogdij over uw kinderen tijdig regelt.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;U hebt maximale invloed op de verzorging van uw kinderen na uw overlijden.&lt;li&gt;U voorkomt dat de rechter een beslissing moet nemen over wie uw kinderen verder gaat opvoeden en verzorgen.&lt;li&gt;U voorkomt getouwtrek om uw kinderen tussen families, Kinderbescherming en rechter.&lt;li&gt;U zorgt voor een veilige en vertrouwde situatie voor uw kinderen voor het geval ze in een dergelijke verdrietige situatie terecht komen.&lt;li&gt;&lt;p&gt;U stelt het vermogen van uw kinderen veilig.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="41">
      <naam>Voogdij wel of niet in testament?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Wilt u maximale invloed op de beslissing wie voor uw minderjarige kinderen zorgt als u beiden zouden overlijden? In een testament kunt u &amp;eacute;&amp;eacute;n of twee mensen aanwijzen die dan voogd over uw kinderen zouden moeten zijn. U kunt dat ook al doen voordat er kinderen zijn geboren. Het is niet mogelijk een voogdijregeling te treffen in een afzonderlijke notariële akte, het kan volgens de wet alleen bij testament.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Ook al regelt u de voogdij in een testament, helemaal zeker dat het ook zo wordt uitgevoerd bent u nooit. Degenen die u als voogden aanwijst zijn uiteindelijk – als het zover is – niet verplicht om de voogdij te aanvaarden. Ga daarom van tijd tot tijd na of de door u beoogde voogd(en) nog steeds bereid is/(zijn) die taak op zich te nemen. Als uiteindelijk – mocht het zover komen – een beoogde voogd toch besluit van de taak af te zien, zoekt de rechter iemand anders die daar geschikt voor is.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;De rechter komt er direct al aan te pas, als u niet in uw testament hebt vastgelegd door wie u uw kinderen wilt laten opvoeden na uw dood. Hij raadpleegt de families en bekijkt samen met hen wat de beste oplossing is. Meestal wordt de beslissing in onderling overleg genomen. Als de rechter niet meteen een oplossing kan vinden – bijvoorbeeld omdat er meerdere geschikte voogden zijn – kan hij de Raad voor de Kinderbescherming om advies vragen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Het komt wel eens voor dat er in de familie- of vriendenkring niemand is die de voogdij over de kinderen op zich wil of kan nemen. Dan krijgt een voogdij-instelling het gezag over de kinderen. Die zal proberen een geschikt pleeggezin te vinden of het kind te begeleiden bij het zelfstandig wonen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Als de beoogde voogd of voogden de voogdij aanvaard(en), moeten zij eerst een bereidverklaring tekenen op de griffie van de rechtbank. Daarmee nemen zij de verantwoordelijkheid voor uw kinderen ook in juridische zin op zich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="42">
      <naam>Voorlopige voogdij</naam>
      <intro>&lt;P&gt;In situaties waarin ouders de verzorging en opvoeding van hun kinderen niet aan kunnen, is het mogelijk dat de rechter voorlopige voogdij oplegt. Voorlopige voogdij is een kinderbeschermingsmaatregel en is van toepassing als de belangen van een kind zo erg worden bedreigd dat er direct ingegrepen moet worden. Het gezag over de kinderen wordt dan bij de ouders weggehaald en overgedragen aan Bureau Jeugdzorg.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;In dergelijke situaties legt de Raad voor de Kinderbescherming of de officier van justitie een verzoek neer bij de kinderrechter, die een besluit neemt tot voorlopige voogdij. Daarna heeft de Raad voor de Kinderbescherming zes weken de tijd om een verzoek bij de rechter in te dienen om een definitieve gezagsvoorziening of om een ontheffing van- of ontzetting uit het ouderlijk gezag. Als de Raad dat niet binnen die tijd doet, dan vervalt de voorlopige voogdij. Ouders kunnen in hoger beroep gaan tegen de uitspraak van de kinderrechter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="43">
      <naam>Wat is voogdij?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Als u niet meer voor uw minderjarige kinderen kunt zorgen, ze niet meer kunt opvoeden, dan wordt het gezag over de kinderen overgedragen aan &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer voogden. Dat gebeurt bijvoorbeeld als u beiden tegelijk of snel achter elkaar zou overlijden, of door omstandigheden niet meer in staat bent of wordt geacht voor uw kinderen te zorgen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Voogdij is gezag over een minderjarig kind dat niet door de ouders wordt uitgeoefend, maar door iemand anders. Een voogd moet 18 jaar of ouder zijn en mag niet onder curatele staan of aan een geestelijke stoornis lijden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="46">
      <naam>Krijgen peetouders automatisch voogdij?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;In veel families is het gebruikelijk om een peetoom en peettante voor hun kind te kiezen. Hebben die dan ook een taak voor het geval beide ouders van het kind overlijden voordat het kind meerderjarig is? Om alle misverstanden maar meteen uit de wereld te helpen: niet automatisch.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Als er geen voogdijvoorziening getroffen is in de testamenten van de ouders, gaat de rechter bepalen wie er voogd wordt of worden. Hij raadpleegt de families en bekijkt samen met hen wat de beste oplossing is. Meestal wordt de beslissing in onderling overleg genomen. Als de rechter niet meteen een oplossing kan vinden – bijvoorbeeld omdat er meerdere geschikte voogden zijn – kan hij de Raad voor de Kinderbescherming om advies vragen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Gelukkig regelen steeds meer ouders de voogdij in hun testament. Dat is de enige manier waarop zij daarop maximaal invloed kunnen krijgen. Een simpele verklaring in een notitie is niet afdoende. In een testament kunt u &amp;eacute;&amp;eacute;n of twee mensen aanwijzen die dan voogd over uw kinderen zouden moeten zijn. U kunt dat ook al doen nog voordat er kinderen zijn geboren. Het is niet mogelijk een voogdijregeling te treffen in een afzonderlijke notariële akte, het kan volgens de wet alleen bij testament.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="44">
      <naam>Toezicht op volwassenen</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Niet alle volwassenen zijn (helemaal) in staat om voor zichzelf te zorgen. Bijvoorbeeld mensen met een verstandelijke handicap, met een psychiatrische ziekte, met een verslaving. Zij worden onder toezicht gesteld van iemand die hun zaken voor hen gaat regelen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Er zijn drie vormen van toezicht: bewind, mentorschap en curatele.&lt;br&gt;Als iemand zelf niet (meer) goed met zijn of haar geldzaken kan omgaan, kan een bewindvoerder uitkomst bieden. Die regelt alleen de financiële zaken voor degene wiens vermogen onder zijn bewind is gesteld. De bewindvoerder wordt door de kantonrechter benoemd. Dat kan op verzoek van de persoon in kwestie zelf, diens partner, familie of door de officier van justitie. De kring van verzoekers tot instelling en opheffing van de beschermingsmaatregel is uitgebreid naar anderen die daarbij belang hebben. Wie onder bewind is gesteld heeft echter nog wel degelijk iets te vertellen en bepaalt voor veel handelingen samen met de bewindvoerder of deze gedaan mogen worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als iemand wel voor zijn financiële zaken kan zorgen, maar niet voor zijn verzorging, verpleging of op andere persoonlijke vlakken, dan kan de kantonrechter een mentor benoemen. Die geeft dan advies en neemt zoveel mogelijk in overleg met de betreffende persoon beslissingen op deze gebieden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Curatele gaat veel verder dan bewind en mentorschap. Iemand die onder curatele wordt gesteld kan of mag over bijna niets meer zelf beslissen. Wil zo iemand iets kopen, huren of lenen, dan heeft hij toestemming nodig van de curator. Of iemand onder curatele gesteld wordt, beslist de rechter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2013-12-20T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="45">
      <naam>Bewindvoering is geen taboe</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Als iemand zelf niet (meer) goed met zijn of haar geldzaken kan omgaan, kan een bewindvoerder uitkomst bieden. Die regelt alleen de financiële zaken voor degene wiens vermogen onder zijn bewind is gesteld. Op bewindvoering in concrete situaties rust nog wel enig taboe. Maar dat hoeft het niet te zijn. Het biedt juist perspectief.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Bewindvoering is een juridische beschermingsmaatregel voor meerderjarigen die niet of niet volledig in staat zijn voor hun eigen belangen op te komen maar voor wie curatele een te zwaar middel is. Bij bewind gaat het om financiële zaken.&lt;br&gt;In de praktijk blijkt wel degelijk behoefte aan bewindvoering, maar de daadwerkelijke stap daartoe wordt niet zo makkelijk genomen. Als dat wel gebeurt, wordt meestal familie of mantelzorger tot bewindvoerder benoemd. En die worden in de praktijk geconfronteerd met allerlei werkzaamheden en besluiten, waarvan ze zelf vinden dat ze er minder voor toegerust zijn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In toenemende mate worden notarissen als bewindvoerder benoemd. Zij zijn onpartijdig en onafhankelijk en beschikken over de administratieve organisatie om bewindvoeringen efficiënt te laten verlopen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2013-12-20T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1335">
      <naam>Juridisch ouderschap vrouwelijke partner moeder</naam>
      <intro>&lt;p style="WHITE-SPACE: normal; WORD-SPACING: 0px; TEXT-TRANSFORM: none; COLOR: rgb(0,0,0); FONT: medium 'Times New Roman'; LETTER-SPACING: normal; TEXT-INDENT: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px"&gt;&lt;/P&gt;&lt;p style="WHITE-SPACE: normal; WORD-SPACING: 0px; TEXT-TRANSFORM: none; COLOR: rgb(0,0,0); FONT: medium 'Times New Roman'; LETTER-SPACING: normal; TEXT-INDENT: 0px; -webkit-text-stroke-width: 0px"&gt;&lt;p&gt;De vrouwelijke partner van de moeder – duo- of meemoeder – kan zonder een procedure bij de rechter juridisch ouder van een kind worden. Zij kan onder omstandigheden van rechtswege (dus automatisch) juridisch ouder worden en anders is het voor haar mogelijk om door erkenning het juridisch moederschap te verkrijgen. Een adoptieprocedure is niet meer nodig. Door de nieuwe wet sluit het juridisch ouderschap beter aan op de feitelijke verzorgings- en opvoedingssituatie van een kind van lesbische ouders. Naast het biologisch ouderschap, biedt ook het sociale ouderschap grond voor familierechtelijke betrekkingen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;De juridische positie van kinderen geboren in lesbische relaties zijn door de nieuwe wet vrijwel gelijk aan die van kinderen die in heteroseksuele relaties worden geboren.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Het moederschap van de duomoeder ontstaat van rechtswege als de duomoeder is gehuwd of een geregistreerd partnerschap heeft met de biologische moeder &amp;eacute;n als sprake is van een anonieme donor. In alle andere gevallen kan de duomoeder het kind erkennen, met toestemming van de biologische moeder.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Indien de zaaddonor het kind ook zou willen erkennen, maar daarvoor geen toestemming krijgt van de biologische moeder, dan kan hij de rechter verzoeken om vervangende toestemming te verlenen voor erkenning. Dit verzoek kan slechts succesvol zijn, indien de donor in een nauwe persoonlijke betrekking staat tot het kind.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;De duomoeder die als levensgezel heeft ingestemd met een daad die de verwekking van het kind tot gevolg kan hebben gehad, wordt gelijk gesteld aan de mannelijke levensgezel van de biologische moeder. Hierdoor wordt het voor de biologische moeder mogelijk om het moederschap van de duomoeder gerechtelijk te laten vast te stellen, waardoor de duomoeder ook alimentatieplichtig wordt tegenover het kind.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Deze regels gelden niet voor ouderschap van twee mannen, omdat een kind niet geboren kan worden binnen een relatie van twee mannen.&lt;/P&gt;De positie van kinderen geboren in lesbische relaties zijn vrijwel gelijk aan die van kinderen die in heteroseksuele relaties worden geboren.&lt;BR&gt;Het moederschap van de duomoeder ontstaat van rechtswege als de duomoeder is gehuwd met de moeder van het kind en duidelijk is dat de biologische vader van het kind geen rol zal spelen in zijn verzorging en opvoeding. In alle andere gevallen kan de duomoeder het kind erkennen.&lt;BR&gt;De mogelijkheid om de rechter te verzoeken om vervangende toestemming voor erkenning geldt ook voor de zaaddonor die in een nauwe persoonlijke betrekking staat tot het kind. Daarnaast wordt de duomoeder die als levensgezel heeft ingestemd met een daad die de verwekking van het kind tot gevolg kan hebben gehad, gelijk gesteld aan de mannelijke levensgezel. Daarmee is er grond om het moederschap van de duomoeder gerechtelijk vast te stellen en wordt de duomoeder ook alimentatieplichtig tegenover het kind.&lt;p&gt;Deze regels gelden niet voor ouderschap van twee mannen, omdat een kind niet geboren kan worden in een relatie van twee mannen.&lt;/P&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2015-02-13T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Uit elkaar" folderid="36">
    <item id="47">
      <naam>Einde samenwonen. Hoe regelt u dat?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Soms bevatten samenlevingscontracten geen bepaling over uit elkaar gaan. Als dat wel het geval is, gelden de afspraken die in het contract zijn opgenomen. Bijvoorbeeld over de bezittingen of wie er in het huis mag blijven wonen. Zorg ook dat – wanneer u uit elkaar gaat – de afspraken goed worden vastgelegd, bijvoorbeeld in een convenant.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Als u samen kinderen hebt, moet u een ouderschapsplan maken. Daarin moet u – verplicht – drie onderwerpen regelen. Dat zijn de verdeling van de zorg voor de kinderen, de alimentatie voor de kinderen en de informatie-uitwisseling over belangrijke aangelegenheden over de kinderen en hun vermogen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;In het convenant regelt u wie welk deel van de spullen krijgt. Wat is eigenlijk van wie? Als duidelijk is wie bepaalde spullen heeft gekocht, zijn die ook eigendom van die persoon. Als dat niet duidelijk herleidbaar is, worden spullen beschouwd als gezamenlijk eigendom en moet het worden verdeeld. Hebt u samen een huis, dan kunt u dat verkopen of een van u beiden kan het overnemen. U kunt de afspraken vastleggen in een scheidingsconvenant, vergelijkbaar met het scheidingsconvenant bij de beëindiging van een huwelijk.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Als ze niet in het samenlevingscontract al geregeld zijn, zijn afspraken over partneralimentatie en pensioen ook bij het uit elkaar gaan niet nodig.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Als u onderling een convenant opstelt, bent u daarna afhankelijk van de bereidheid van uw ex-partner om de afspraken na te komen. Bij wanbetaling bijvoorbeeld kunt u niet zomaar een deurwaarder op iemand afsturen, maar moet u meestal een langdurige en kostbare procedure bij de rechter voeren. Dat wordt anders als u het convenant opneemt in een notariële akte. Daarmee kunt u de naleving zonder tussenkomst van de rechter afdwingen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="48">
      <naam>Procedure bij echtscheiding</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Alleen als de verhouding binnen een huwelijk zo moeilijk is geworden dat langer bij elkaar blijven niet mogelijk is, dan is volgens de wet echtscheiding mogelijk. Als een van beide partners aangeeft dat daar sprake van is, volgt de rechter dat vrijwel altijd.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Als het gaat om het ontbinden van een geregistreerd partnerschap zonder kinderen begeleiden wij u met het maken van afspraken met elkaar. Die worden vastgelegd in een notariële akte: het scheidingsconvenant. Vervolgens schakelen wij een procesadvocaat in om het scheidingsverzoek met convenant formeel bij de rechtbank neer te leggen. Daarop spreekt de rechter de echtscheiding uit, de beschikking wordt ingeschreven bij de burgerlijke stand.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Hoe werkt het?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Samen met ons maakt u een plan van aanpak. We maken samen met u afspraken over zaken die op korte termijn moeten worden geregeld. Daarna komen in vervolggesprekken de overige te regelen zaken aan de orde. Hoeveel gesprekken hangt af van de vraag of u een eigen huis heeft of een huurhuis, of u zelfstandig bent of in loondienst werkt, of u een eigen bedrijf heeft. Het hangt daarnaast ook af van de vraag of u samen bereid bent er snel uit te komen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tot slot worden de gemaakte afspraken vastgelegd in een scheidingsconvenant. Het concept daarvan krijgt u beiden toegestuurd, waarna aanpassingen nog mogelijk zijn. Het convenant wordt uiteindelijk door u beiden en door ons ondertekend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="49">
      <naam>Scheidingsconvenant</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Als u het eens bent over de beëindiging van uw huwelijk en de gevolgen daarvan, leggen wij dit voor u vast in een scheidingsconvenant. We doen dat in de vorm van een notariële akte. Dat betekent dat u, als de ander zijn of haar verplichtingen niet nakomt, niet de rechter hoeft in te schakelen om de naleving af te dwingen, maar bijvoorbeeld de deurwaarder kunt inschakelen om beslag te leggen op loon.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;U bent niet verplicht om een convenant te laten opstellen. Een convenant draagt wel bij aan de snelheid waarmee de echtscheiding kan worden uitgesproken. En, zoals gezegd, u kunt er eenvoudig op terugvallen. In het convenant legt u afspraken vast over de zorg voor de kinderen, de financiële bijdrage voor de kinderen, partneralimentatie en verdeling van bezittingen en schulden.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Voor de omgang met kinderen wordt een omgangsregeling opgesteld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="51">
      <naam>Notaris onpartijdige deskundige bij echtscheiding</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Scheiding in onderling overleg of scheiding voor de rechter uitvechten? Nog niet zo lang geleden was scheiden alleen maar mogelijk via een – vaak langdurige en kostbare – procedure bij de rechter, met elk een advocaat. Tegenwoordig kiezen steeds meer scheidende echtparen voor de nieuwe mogelijkheid van scheiden in onderling overleg. Scheelt veel frustratie en veel geld!&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Scheiden in onderling overleg is erg geschikt voor stellen die hun scheiding zakelijk en redelijk ten opzichte van elkaar willen afhandelen. Dat heeft veel voordelen. Door belangrijke zaken zelf te regelen voorkomt u dat de rechter u iets onwelgevalligs oplegt. Het is ook beter voor de kinderen, zij merken dat u zonder ruzie er probeert uit te komen. U blijft ook na de scheiding hun vader en moeder. U bent niet langer bezig met het conflict maar met de oplossing er van.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Gedurende het proces helpen wij u bij het uitvoeren van uw huwelijkse voorwaarden en bij de verdeling van de spullen. In het vervolgtraject verzorgen wij de toedeling of overdracht van het huis en aanpassing van de hypotheek en van uw testament.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="50">
      <naam>Ouderschapsplan</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Voor verzorging en opvoeding van minderjarige kinderen moet u ingeval van echtscheiding een ouderschapsplan opstellen. Daarin regelt u de verdeling van zorg- en opvoedingstaken van de ouders voor de kinderen. De wet gaat uit van gelijkwaardige verdeling van zorg- en opvoedingstaken van de ouders. Zijn de ouders niet getrouwd, dan heeft de vader even veel rechten als de moeder, mits hij ook het gezag heeft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht/>
      <datum>2013-01-04T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Huis kopen" folderid="37">
    <item id="52">
      <naam>Huis kopen. Waar moet u op letten?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Zodra u uw handtekening hebt gezet onder een koopovereenkomst (vaak ook “voorlopige koopovereenkomst” genoemd) bent u aan de koop gebonden. Er is dus niets “voorlopigs” aan de koopovereenkomst. De term “voorlopig” geeft hooguit aan dat het huis nog niet geleverd is, nog niet op uw naam staat. Bovendien moeten er soms gedurende de periode tussen koop en levering nog voorwaarden vervuld worden. Vergelijk het maar met een auto kopen. Die koopt u de ene week, hij wordt u afgeleverd in de week daarna. Intussen zijn allerlei formaliteiten vervuld en is de auto klaargemaakt voor gebruik door u.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Voordat u een handtekening onder een koopovereenkomst zet, moet u weten wat uw financiële mogelijkheden zijn en wat uw juridische positie is. Als u onverhoopt niet kunt afnemen (u ziet alsnog af van de koop), dan kunnen de hieruit voortvloeiende boete en eventuele schadevergoe­ding voor grote financiële problemen zorgen. Het heeft u dan veel geld gekost en u heeft nog steeds geen huis.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Waar moet u zoal op letten?&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Welke informatie heeft de verkoper van u nodig? Wat verwacht u van het huis? Wilt u bijvoorbeeld een kantoor aan huis beginnen, of een bedrijf?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kunt u het huis zodanig gebruiken zoals u dat vooraf verwacht?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Weet u in welke staat het huis verkeert? Is daarvoor nog deskundig advies nodig?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Heeft u een huisvestingsvergunning nodig? Of ingeval van een appartement de toestemming van medebewoners?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kloppen de kadastrale grenzen van uw perceel met de grenzen die u zijn vermeld?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Welke beperkingen “kleven” aan het huis: erfdienstbaarheden zoals recht van overpad?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wat zijn de financieringsmogelijkheden, welke financiering past het best in uw situatie?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Koopt u het huis met onderliggende grond? Of is die grond door de gemeente in erfpacht uitgegeven ?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Gaat u de waarborgsom contant betalen of maakt u gebruik van een bankgarantie?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Weet u zeker dat de bodem onder uw huis en tuin niet verontreinigd zijn? Welke risico's loopt u, ook financieel?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kunt u profiteren van subsidies van rijk of gemeente?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Is Nationale Hypotheekgarantie voor de hypothecaire lening mogelijk, zodat het rentetarief voor uw lening iets lager wordt?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Is er sprake van bouwrente (bij huis in aanbouw)?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Moet uw partner de koopovereenkomst en de transportakte mede ondertekenen?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wie gaat de overdrachtskosten betalen? De koper (kosten koper) of de verko­per (vrij op naam)?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Zijn de verzekeringen in orde?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Is te verwachten dat het huis in de nabije toekomst onteigend gaat worden?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Hierboven staat slechts een kleine opsomming van wat er kan spelen bij de aankoop van een woning, ga niet op eigen houtje aan de slag maar schakel ons altijd als deskundige in.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="55">
      <naam>Huis te koop verhuren</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Het komt maar al te vaak voor. Misschien ook in uw geval. U heeft al een ander huis gekocht en het huis dat u achterlaat, staat al veel te lang naar uw zin te koop met alle dubbele lasten van dien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U mag uw te koop staande huis tijdens de verkoopperiode op grond van de Leegstandwet tijdelijkverhuren. Dat heet ”overbruggingsverhuur” en is mogelijk ook voor u interessant. De fiscale nadelen daarvan zijn met ingang van 1 januari 2010 tijdelijk weggenomen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Met tijdelijke verhuur kunt u uw dubbele woonlasten compenseren. Overbruggingsverhuur is een legale vorm van tijdelijke verhuur. Net als bij gewone verhuur kan de huurcommissie van uw gemeente worden gevraagd om de huurprijs te laten controleren. Aan tijdelijke verhuur kleven echter tal van haken en ogen. Juridisch advies is hierbij onontbeerlijk, net als toestemming van uwhypotheekbank.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;span style="font-weight: bold;"&gt;Regels&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;De huurperiode voor bepaalde tijd bedraagt 6 tot 24 maanden; er is een vergunning nodig van het College van Burgemeester en Wethouders in uw gemeente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;De wettelijke huurbescherming zoals die in het Burgerlijk Wetboek is geregeld, geldt in dit geval niet voor tijdelijke huurders. Er zijn uiteraard wel regels waar u aan moet voldoen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;De verkoop van uw huis gaat tijdens de huurperiode gewoon door.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;U kunt de huur tussentijds altijd opzeggen, met inachtneming van een opzegtermijn van drie maanden.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;De woning komt tijdelijk fiscaal in box 3 terecht, na afloop van de huurperiode kunt u weer gewoon hypotheekrente aftrekken, mits alle regels in acht zijn genomen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="184">
      <naam>Huis kopen op een veiling</naam>
      <intro>Een huis kopen via een veiling is wezenlijk anders dan dat u een huis via een koopovereenkomst koopt. De veiling is een openbare bijeenkomst waarbij een onroerende zaak (huis, appartement, grond etc) te koop wordt aangeboden en de geïnteresseerden een bod komen doen. De hoogste bieder wordt de nieuwe eigenaar. De notaris legt de gebeurtenissen vast in een proces-verbaal akte.</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Een koper op een veiling kan geen voorwaarden stellen met betrekking tot de koop. Hij kan bijvoorbeeld niet de eis stelleb dat hij nog een bodemonderzoek wil laten verrichten voordat hij koopt). Hij moet ook de financiën geregeld hebben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een veiling kan een vrijwillig karakter hebben, dat wil zeggen: op verzoek van de eigenaar wordt zijn huis op die manier verkocht. Het kan ook zijn dat de bank die hypotheekrecht op het huis heeft, overgaat tot veilen omdat op de lening door de eigenaar niet wordt betaald. Dat is de zogenaamde executieveiling.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Veilingvoorwaarden&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bij een veiling gelden altijd algemene en bijzondere veilingvoorwaarden. Zorg dat u zich daarover goed informeert. Als wij de veiling voor een opdrachtgever regelen kunt u bij ons de veilingvoorwaarden opvragen. Ook kunt u bij ons terecht voor vragen of opmerkingen ten aanzien van de te veilen onroerende zaak.&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2010-05-20T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="185">
      <naam>Kopen van een appartementsrecht</naam>
      <intro>&lt;!-- publish type="textbox" name="text" --&gt;Voor het kopen van een appartement gelden grotendeels dezelfde regels als bij het kopen van een huis.&lt;BR&gt;Het bijzondere aan het kopen van een appartement is dat de koper een aandeel koopt (bijvoorbeeld 1/8e) in een gebouw met grond met de bevoegdheid een bepaald gedeelte uitsluitend en alleen zelf te gebruiken. Dit aandeel met dat gebruiksrecht vormt het appartementsrecht.</intro>
      <bericht>Alle appartementseigenaars samen zijn eigenaar van het totale gebouw. Zij mogen allemaal gebruik maken, als mede-eigenaar, van de gemeenschappelijke ruimten en hebben het uitsluitend gebruiksrecht van hun priv&amp;eacute;-gedeelte. Omdat er meer eigenaars zijn, heeft de wet een aantal zaken extra geregeld. Zo is iedere eigenaar verplicht lid te worden van de Vereniging van Eigenaars. Deze vereniging moet zorgen voor de gemeenschappelijke belangen, zoals de verzekering en het onderhoud van het gebouw.&lt;BR&gt;&lt;BR&gt;Net als elke andere vereniging kent ook de Vereniging van Eigenaars een bestuur en een algemene ledenvergadering. In de vergadering mogen alle eigenaars stemmen. Hoeveel stemmen ieder heeft, staat vermeld in het reglement van splitsing. Het splitsingsreglement is het geheel van bepalingen en voorschriften die van toepassing zijn voor de appartementseigenaars. Die voorschriften behelzen bijvoorbeeld regels voor het betalen van de gemeenschappelijke kosten van het gebouw en de energie, het aantal stemmen in de algemene ledenvergadering en de breukdelen in de gerechtigdheid van het totale gebouw. Voorts zijn er regels, zodat er over en weer geen hinder wordt veroorzaakt, regels voor het ter beschikking stellen van het priv&amp;eacute;-gedeelte aan anderen dan de eigenaar, en dergelijke.&lt;br&gt;Het splitsingsreglement bestaat uit een Modelreglement en de aanvullingen en afwijkingen daarop worden verwoord in het Bijzonder Reglement.&lt;BR&gt;&lt;BR&gt;Als u een appartementsrecht koopt, is het van belang dat u weet hoe hoog de servicekosten zijn. De servicekosten vormen de bijdrage die elke appartementseigenaar betaalt voor onder andere de gemeenschappelijke kosten van het gebouw en het reservefonds groot onderhoud.&lt;BR&gt;Tevens moet u informeren of er onlangs besluiten door de vereniging zijn genomen die tot aanzienlijke financiële uitgaven leiden.&lt;br&gt;Soms staat er in het splitsingsreglement een bepaling opgenomen dat u, voordat u de flat kunt betrekken, eerst toestemming moet hebben van de Vereniging van Eigenaars of het bestuur, de zogenaamde ballotage.&lt;br&gt;&lt;BR&gt;Zorgt u er kortom voor, vóór het tekenen van de koopovereenkomst, het splitsingsreglement te hebben bestudeerd en op de hoogte te zijn. Wij kunnen u daarbij uiteraard helpen.</bericht>
      <datum>2010-05-20T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="53">
      <naam>Voorlopige koopakte is bindend</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Mondelinge afspraken zijn doorgaans net zo bindend als schriftelijk vastgelegde overeenkomsten. Uitzondering is de koop van een huis. Daar hebt u – als u een particuliere koper bent – een schriftelijke koopovereenkomst voor nodig. Zonder dat is de koop niet geldig. Deze regel is ingevoerd om u, als (vaak onervaren) particuliere koper, voldoende duidelijkheid te geven en te beschermen tegen professionele partijen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Maar, wie A zegt, moet ook B zeggen. Als u een bieding doet, bijvoorbeeld een bod gelijk aan de vraagprijs en verder geen voorwaarden stelt, zou de verkoper er van uit kunnen gaan dat u overeenstemming hebt met elkaar. In juridische termen zou er sprake zijn van wilsovereenstemming. De verkoper mag dan van u verwachten dat u meewerkt aan het opstellen van een schriftelijke koopovereenkomst. Of de rechter het daarmee eens is hangt af van de omstandigheden. Er is nog niet zoveel jurisprudentie op dit gebied.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoe dan ook, uiteindelijk moet er een schriftelijke koopovereenkomst zijn om de transportakte te kunnen opmaken en het huis daarmee eigendom van de koper te maken. Na het tekenen van de koopovereenkomst hebt u wel nog drie dagen bedenktijd. In die periode kunt u nog zonder boete of kosten onder de koop uit komen. Daarna bent u er aan gebonden tenzij er nog ontbindende voorwaarden voor de financiering van toepassing zijn.&lt;br&gt;Wilt u na de drie dagen bedenktijd nog van de overeenkomst af, dan is dit doorgaans lastig en kan resulteren in het moeten betalen van een boete en/of schadevergoeding aan de verkoper.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wilt u voorkomen dat een verkoper na ondertekening van de koopovereenkomst het huis nog aan iemand anders verkoopt voor een fors hogere prijs? Laat dan de koopovereenkomst door ons inschrijven in het Kadaster. Als de koop is ingeschreven, bent u beschermd, bijvoorbeeld tegen beslagleggers ten laste van de verkoper of faillissement van de verkoper. De verkoper kan na inschrijving van de koopovereenkomst het huis binnen een periode van zes maanden niet aan een ander leveren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2019-03-28T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="54">
      <naam>Nu een huis kopen?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Praktisch iedere woondroom begint met een bezoekje aan de bank of hypotheekadviseur. Zij kunnen u vertellen wat u maximaal kunt lenen zodat u weet in welke prijsklasse u kunt gaan rondkijken. Hypotheekbanken zijn ook nu best bereid om u een lening te verstrekken, als uw financiële plaatje maar klopt. Banken zijn gek op zekerheid, uw inkomen moet voldoende zijn, de woning het liefst courant en in een prima staat van onderhoud. Verder vergroot u de kans op een hypotheek door wat eigen geld mee te brengen waardoor u geen zogenaamde tophypotheek nodig heeft.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Mogelijk heeft u spaargeld. Zit u wat minder goed bij kas dan kunnen mogelijk uw ouders bijspringen, wellicht zijn zij bereid u een schenking te doen (bent u tussen de 18 en 40) jaar dan mogen uw ouders u - onder voorwaarden - &lt;a href="$$INNOTARTEXT:80$$"&gt;eenmalig een fors bedrag belastingvrij schenken&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Hulp van de overheid&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dan hebben we nog de Nationale Hypotheek Garantie (NHG). Daar zijn banken dol op, aangezien de lening dan maximaal afgedekt is. Wat is de maximale hypotheekgrens om gebruik te kunnen maken van de NHG-regeling?&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;De maximale hypotheek inclusief bijkomende kosten voor aankoop is in 2021 &amp;euro; 325.000 (zonder energiebesparende voorzieningen) of &amp;euro; 344.500 (met energiebesparende voorzieningen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Veel gemeenten hebben tijdelijke regelingen voor de woningmarkt, zo kunt u soms in aanmerking komen voor koopsubsidie of een starterslening waarbij u over een deel van de hypotheek de eerste jaren 0 procent rente betaalt (echt waar!). Ook bieden sommige gemeenten u een inkoopgarantie voor uw huidige woning tot 90% van de taxatiewaarde als u besluit een nieuwbouwwoning te kopen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bent u een van de vele aspirant kopers die nu nog geen ander huis durft te kopen in de angst om met het oude huis te blijven zitten, dan hebben we ook goed nieuws voor u. Sinds 1 januari 2010 is een regeling van kracht waardoor het aantrekkelijk is om de nog niet verkochte woning tijdelijk te verhuren. Als u het huis voor bijvoorbeeld een jaar verhuurt, mag u daarna weer gewoon hypotheekrente aftrekken. Let er wel op dat u altijd toestemming tot verhuur aan uw bank vraagt, dit bent u verplicht volgens de hypotheekakte. Bij verhuur zonder toestemming van de bank kan de bank de lening opeisen. Daar zit u natuurlijk niet op te wachten. Probeer met uw tijdelijke huurders wel af te spreken dat zij eventuele kopers de woning laten bezichtigen, u kunt het huis dan gewoon te koop laten staan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kortom profiteer van de kansen die er nu liggen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2019-12-19T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Huis leveren" folderid="38">
    <item id="56">
      <naam>Wanneer bent u eigenaar?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;De leveringsakte (ook wel: transportakte genoemd) wordt opgemaakt op basis van de afspraken die zijn vastgelegd in de koopovereenkomst. Wij nemen daarin alle bindende voorwaarden op die met de (ver)koop van het huis te maken hebben. Na het passeren van de akte (het ondertekenen door alle partijen en de notaris) wordt u officieel ingeschreven in het Kadaster als eigenaar.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Eigenaar wordt u niet zomaar. Allereerst gaan wij na of de verkoper ook daadwerkelijk als eigenaar in het Kadaster staat geregistreerd en of u bevoegd bent om te kopen. Bijvoorbeeld niet onder curatele staat. Verder onderzoeken wij of alle gegevens over het pand en het perceel goed zijn beschreven. Of er aan uw nieuwe eigendom ook verplichtingen vast zitten, bijvoorbeeld of u overpad over uw terrein moet verlenen aan uw buurman. Wij gaan ook na of de verkoper en u beiden voldoen aan de verplichtingen die u in de koopovereenkomst op u hebt genomen. Bijvoorbeeld dat de verkoper het huis zonder hypotheek of beslag aan u levert en of de koopsom met bijkomende kosten door uw bank of door u op tijd bij ons op de derdengeldenrekening gestort is.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Zodra u de leveringsakte hebt getekend, wordt hiervan door ons een afschrift bij het Kadaster ingeschreven en ontvangt u van ons een officieel eigendomsbewijs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="57">
      <naam>Meer dan standaardwerk</naam>
      <intro>&lt;P&gt;De maatschappij wordt steeds complexer, zo ook familie- en gezinsrelaties. Er zijn steeds meer eenoudergezinnen en tweede of zelfs derde huwelijken. Met nog allerlei varianten daar tussen in. Daarmee moet ook een steeds groter deel van de werkzaamheden voor een leveringsakte op maat worden gesneden voor dergelijke complexere situaties.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Het blijkt niet altijd uit de aangeleverde documenten dat de verkoper gescheiden is of dat zijn echtgenote overleden is. Als de juridische positie van de verkoper anders is, dan uit de aangeleverde stukken blijkt, moeten wij aanvullende werkzaamheden uitvoeren. Bijvoorbeeld het opmaken van een verklaring van erfrecht, of het regelen van een volmacht van de ex-echtgenoot of van de overige erfgenamen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Ook onderzoek in de openbare registers kan leiden tot vervolgwerk. Bijvoorbeeld als de verkoper net failliet verklaard blijkt te zijn, dan moet de curator aan de verkoop meewerken. Of u hebt te maken met een minderjarige mede erfgenaam, dan moet de kantonrechter toestemming tot verkoop geven.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Het kan ook zijn dat er andere, verouderde juridische beperkingen moeten worden opgeheven of juist nieuwe beperkingen moeten worden gevestigd.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Jazeker, in elk dossier zijn er gebruikelijke, min of meer standaard werkzaamheden. Die komen in elke akte terug en kunnen grotendeels administratief worden georganiseerd. Maar daarnaast zijn vaak nog diverse maatwerk werkzaamheden nodig. Wilt u weten welke werkzaamheden dat in uw situatie zouden kunnen zijn, klik dan op onderstaande link. Wij nemen dan snel contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="58">
      <naam>Geheel of gedeeltelijk kadastraal perceel</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Wanneer koopt u eigenlijk een geheel kadastraal perceel en wanneer een gedeeltelijk kadastraal perceel. Een geheel kadastraal perceel is een perceel dat in het Kadaster onder &amp;eacute;&amp;eacute;n nummer is ingeschreven en wat al eens is uitgemeten. Er is sprake van een gedeeltelijk kadastraal perceel als maar een deel van het kadastrale nummer bij de verkoop is betrokken.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;U koopt een geheel kadastraal perceel als dat in de kadastrale registratie is omschreven met ‘gemeente', ‘sectie' en ‘nummer'. Daaronder vallen dan de grond en de gebouwen die daarop staan. Als de koop betrekking heeft op een deel van dit nummer, dan koopt u een gedeeltelijk kadastraal perceel. In de akte van levering vermelden wij om welk gedeelte het gaat, aan de akte van levering wordt dan een tekening gehecht waarop het verkochte perceelsgedeelte wordt aangegeven. Het Kadaster moet in deze gevallen de grenzen van de nieuw te vormen percelen opnemen, zowel het verkochte als het resterende deel van het perceel. Dat gebeurt meestal na de levering.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Verkoper en koper mogen in het bijzijn van de landmeter in het terrein de erfgrens aanwijzen, hoe nauwkeuriger de grens in de akte van levering is aangegeven, hoe kleiner de kans op discussie achteraf is.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Huis financieren" folderid="39">
    <item id="59">
      <naam>Welke hypotheek is geschikt?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;In verreweg de meeste gevallen wordt de aankoop van een huis gefinancierd door een bank, een verzekeraar of een pensioenfonds. Als u geld leent om een huis te kopen, verleent u hypotheek aan de geldverstrekker. Daarmee wordt uw huis onderpand waarmee de geldverstrekker zekerheid krijgt dat het door hem geleende geld uiteindelijk weer terugkomt.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Als u niet meer aan uw betalingsverplichtingen voldoet, mag de geldverstrekker uw huis openbaar verkopen in een zogenaamde executieveiling. Uit de opbrengst mag hij bij voorrang op alle andere schuldeisers zijn vordering innen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zodra het recht van hypotheek aan de financier is verleend, wordt deze hypotheekhouder. Het huis waarop de hypotheek rust is het onderpand.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vormen van hypothecaire leningen&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;De verschillen tussen hypothecaire leningen bestaan voornamelijk uit de wijze van aflossing. De belangrijkste vormen zijn de lineaire hypotheek, de annuïteitenhypotheek en de hypothecaire lening met levensverzekering.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een &lt;SPAN style="TEXT-DECORATION: underline"&gt;lineaire&lt;/SPAN&gt; hypotheek is een hypotheek waarbij u elk jaar een vast bedrag aan aflossing betaalt. De rente die u betaalt neemt gestaag af, omdat de geleende hoofdsom steeds lager wordt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een &lt;SPAN style="TEXT-DECORATION: underline"&gt;annuïteitenhypotheek&lt;/SPAN&gt; is een hypotheek waarbij u elk jaar hetzelfde bedrag aan rente plus aflossing betaalt. Het aandeel aflossing in dit bedrag neemt jaarlijks toe en het aandeel rente neemt juist af. In het begin heeft u dus het grootste fiscale voordeel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een &lt;SPAN style="TEXT-DECORATION: underline"&gt;hypothecaire lening met levensverzekering (spaarhypotheek&lt;/SPAN&gt;) is een hypotheek waarbij u alleen rente betaalt en geen aflossing. Om uiteindelijk toch uw hypothecaire lening te kunnen aflossen betaalt u een premie voor levensverzekering. De uitkering daarvan wordt gebruikt voor het aflossen van de lening. Vergelijkbare varianten hiervan zijn de &lt;SPAN style="TEXT-DECORATION: underline"&gt;spaarhypotheek, de bankspaarhypotheek&lt;/SPAN&gt; en de &lt;SPAN style="TEXT-DECORATION: underline"&gt;beleggingshypotheek&lt;/SPAN&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Als de schuld is afgelost&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;Als de lening helemaal is afgelost, vervalt het recht van de geldverstrekker op het onderpand. Wij moeten daarvoor de inschrijving van de hypotheek bij het Kadaster doorhalen. Ook hiervoor is een notariële akte nodig, een akte van vervallenverklaring (royement). De geldverstrekker – die ook hypotheekhouder is – moet hiervoor toestemming geven.&lt;br&gt;Als het huis verkocht is, verzorgen wij – bij de levering – voor de doorhaling van de inschrijving van de hypotheek. Als u volledig heeft afgelost en nog in het huis blijft wonen, kunt u ons raadplegen over hoe te handelen. Het beste is dat het royement direct na aflossing plaatsvindt, u bent dan vrij om met het huis te doen wat u wilt. Sommige hypotheken (bankhypotheken genaamd) kunnen ook blijven staan als de schuld geheel is afgelost, u kunt hier dan later weer gebruik van maken door met de bank een nieuwe leningovereenkomst te sluiten.&lt;/P&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="60">
      <naam>Waarom een overlijdensrisicoverzekering?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Om uw partner in staat te stellen om bijvoorbeeld de hypotheek af te lossen voor het geval u komt te overlijden, vragen financiers meestal om een overlijdensrisicoverzekering. Nu zijn de betaling van de rente en aflossing afhankelijk van uw inkomen. Als u overlijdt, komt die basis te vervallen en zouden uw erfgenamen het huis moeten verkopen omdat zij de rente en aflossing niet kunnen betalen. Met een overlijdensrisicoverzekering voorkomt u dat.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Ingeval van voortijdig overlijden wordt de hypothecaire lening afgelost met de uitkering van de verzekering. De lasten voor de erfgenamen gaan daarmee aanzienlijk omlaag, zodat zij in het huis kunnen blijven wonen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u samen een huis koopt is het van het grootste belang wie de verzekering afsluit en wie de begunstigde is. Komt u daar zelf niet uit, dan helpen wij u graag verder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Overlijdensrisicoverzekeringen worden ingedeeld naar looptijd, uitkeringsmoment en soort uitkering. De meeste overlijdensrisicoverzekeringen zijn tijdelijk. De verzekering wordt aangegaan voor een bepaalde duur (bijvoorbeeld 30 jaar). Als de verzekerde binnen de afgesproken duur komt te overlijden, dan keert de verzekeraar uit aan de begunstigde. Er zijn verschillende andere varianten mogelijk.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Over de uitkering van een overlijdensrisicoverzekering moet &lt;A title=Erfbelasting href="http://nl.wikipedia.org/wiki/Erfbelasting"&gt;erfbelasting&lt;/A&gt; worden betaald. Dat kunt u voorkomen door de verzekering te splitsen. U bent verzekerde terwijl uw partner de verzekeringnemer is, en eventueel vice versa. Uw partner is dan de premiebetalende partij, er is geen sprake van schenking. De langstlevende partner moet wel kunnen aantonen dat deze de premies ook daadwerkelijk heeft betaald. In huwelijkse voorwaarden of een samenleefcontract kan een bepaling worden opgenomen waardoor de uitkering uit een overlijdensrisicoverzekering altijd vrij van erfbelasting is. Het is dus van groot belang dit vooraf goed bij de notaris vast te leggen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De premies voor de overlijdensrisicoverzekering zijn niet fiscaal aftrekbaar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="61">
      <naam>Hypotheek voor samenwoners</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Hoe voorkomt u ongewenste gevolgen als u samenwonend bent en een hypothecaire geldlening wilt afsluiten om een huis te kopen of te verbouwen? Of als een van u al een hypotheek heeft? Of als u uit elkaar gaat? Het is raadzaam u vooraf goed te laten adviseren.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Voor een goede regeling zijn doorgaans een samenlevingsovereenkomst en twee partnertestamenten nodig. Daarmee sluit u al het merendeel van de mogelijke problemen uit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u bijvoorbeeld samen eigenaar van het huis bent en er is geen samenleefcontract en/of testament opgesteld, dan kunnen grote problemen ontstaan bij overlijden van een van de partners. De achterblijvende partner is dan niet uw erfgenaam, dat zijn alleen uw kinderen of overige familieleden. Die erfgenamen kunnen hun erfdeel opeisen. Om daaraan te kunnen voldoen kan het zijn dat uw partner het huis moet verkopen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als u gaat samenwonen of juist uit elkaar gaat, kunt u een nieuwe hypotheek afsluiten. Als u zich de daarmee gepaard gaande kosten wilt besparen, kunt u ook voor een andere oplossing kiezen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U kunt een schriftelijk verzoek bij de geldverstrekker indienen om tussentijds uw partner te laten bijschrijven of juist uitschrijven. Dat kan overigens wel grote gevolgen hebben. Uw partner wordt daarmee in het eerste geval wel aansprakelijk voor de schuld, maar heeft geen eigendomsaandeel in het huis. Dat moet dan nog geregeld worden. Wilt u dat geregeld hebben, klik dan op de link onder dit artikel, wij nemen dan snel contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als uw hypotheek nu op twee namen staat en u wilt uw partner laten uitschrijven, dan wordt uw inkomen getoetst. U moet immers voortaan alleen de lasten opbrengen. De geldverstrekker wil weten of u aan die verplichting kunt blijven voldoen. Ook de verzekering die aan de hypotheek is gekoppeld zal op &amp;eacute;&amp;eacute;n naam moeten worden gezet. De hypotheekverstrekker past dan de premie aan aan de nieuwe dekking.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="62">
      <naam>Hypotheek? Let op uw tellen!</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Een familielening biedt grote voordelen. Hoe regelt u dat en waar moet u op letten? Zowel voor ouders als voor kinderen kan het aantrekkelijk zijn als ouders hun kind geld lenen voor de eigen woning. Een aantrekkelijke combinatie is een lening met schenking. Dat is ook mogelijk tussen andere familieleden. Belangrijk is om alle afspraken goed vast te leggen, zowel in een notariële hypotheekakte in combinatie met een schenkingsakte. Het kind moet de lening opgeven in de jaarlijkse belastingaangifte.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;De maatschappij wordt steeds complexer, zo ook familie- en gezinsrelaties. Er zijn steeds meer eenoudergezinnen en tweede of zelfs derde huwelijken. Met nog allerlei varianten daar tussen in. Daarmee moet ook een steeds groter deel van de werkzaamheden voor een leveringsakte op maat worden gesneden voor dergelijke complexere situaties.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Rentetarieven vergelijken lukt prima, dat weten ook de geldverstrekkers getuige hun advertenties. Bij de laagste (instap)tarieven horen niet altijd de beste voorwaarden. Wij adviseren u om de voorwaarden grondig door te nemen, zowel op voorwaarden met betrekking tot de rente als tot de lening zelf. Wij zetten een aantal aandachtspunten voor u op een rij.&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Rentebeleid. Sommige geldverstrekkers hebben een tweesporig rentebeleid. De rente voor nieuwe klanten is gunstiger dan voor bestaande klanten. Als uw eerste rentevaste periode is afgelopen krijgt u een aanbieding voor de nieuwe rentevaste periode. Die rente is meestal hoger dan wat de geldverstrekker op dat moment aan nieuwe klanten offreert, al gauw een verschil van 0,2% tot 0,5% per jaar. Beding dat u bij het aflopen van elke rentevaste periode dezelfde rente krijgt als nieuwe klanten.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Offerterente. Tussen het moment van het ondertekenen van de hypotheekofferte en het passeren van de hypotheekakte kan de hoogte van de rente veranderen. Weet wat u tekent. Als u een offerte op basis van “passeerrente = offerterente” tekent, betaalt u uiteindelijk de rente die u in de offerte bent overeengekomen. Een betere optie voor u is “passeerrente = dalrente”. Dan is de rente die u uiteindelijk moet betalen gelijk aan de laagste rente die zich in de periode tussen offerte en passeren heeft voorgedaan. U kunt ook kiezen voor “passeerrente – dagrente”. Als de rente op de dag van het passeren van de hypotheekakte lager is dan de geoffreerde rente, dan wordt uw eerste rentevastperiode op basis van deze lagere rente vastgesteld.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verhuisregeling. Nederlanders verhuizen gemiddeld &amp;eacute;&amp;eacute;n keer per zeven jaar. Ga na of uw hypotheek(offerte) een verhuisregeling bevat. Met een verhuisregeling kunt u de hypotheekrente van uw huidige hypotheek meenemen naar uw nieuwe hypotheek (als u bij dezelfde geldverstrekker blijft). Maak alleen gebruik van deze regeling als de rente van uw oude hypotheek lager is dan de hypotheekrente op het moment dat u uw nieuwe huis koopt.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Geldigheidsduur. In de hypotheekofferte is een geldigheidsduur opgenomen. Gedurende die periode zijn de rente en voorwaarden in de offerte nog geldig. Om hiervan gebruik te kunnen maken moet u binnen deze termijn de hypotheekakte tekenen. Het is mogelijk om deze periode te verlengen, maar de geldverstrekker kan u hiervoor kosten in rekening brengen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Voor de Nationale Hypotheek Garantie is de maximale hypotheek inclusief bijkomende kosten voor aankoop in 2021 &amp;euro; 325.000 (zonder energiebesparende voorzieningen) of &amp;euro; 344.500 (met energiebesparende voorzieningen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Een bestaande hypotheek, die niet onder NHG valt – kunt u verhogen of oversluiten onder NHG, mits u investeert in kwaliteitsverbetering van uw huis. Het kan dan gaan om een nieuwe luxe keuken en/of badkamer, een parketvloer of het uitvoeren van groot of achterstallig onderhoud. Zelfs het laten aanleggen van een prachtige nieuwe tuin behoort onder NHG tot de mogelijkheden.&lt;br&gt;De NHG kan u een rentevoordeel opleveren van 0,2 tot 0,6%. U krijgt deze korting, omdat de bank minder risico loopt met hypotheken die onder NHG worden verstrekt. De NHG is niet gratis. U betaalt eenmalig – fiscaal aftrekbare – provisie: 1% van de lening.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Boetevrije aflossing. Elk jaar kunt u bij de meeste geldverstrekkers 10 tot 20% van de hoofdsom van de hypotheek boetevrij aflossen. Bij grotere aflossingen zijn vaak boetebepalingen van toepassing, dat komt omdat de bank dan geplande rente misloopt. Meestal bent u alleen boeterente verschuldigd als de rente op het moment van aflossen lager is dan de contractrente van uw hypotheek.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Annuleringskosten. Veel hypotheekoffertes bevatten een annuleringsclausule. U kunt dan de offerte, als u deze heeft geaccepteerd, niet zonder kosten annuleren. De kosten zijn niet mis, meestal 1% van de hoofdsom. Dat kan heel vervelend zijn, bijvoorbeeld in het geval de koop niet doorgaat. Of dat u het advies achteraf niet goed vindt en met een andere adviseur verder wilt gaan.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bouwdepot. Koopt u een nieuwbouwhuis, dan hebt u niet het hele bedrag direct nodig. Dat wordt in een ‘bouwdepot' gezet. Met het vorderen van de bouw worden de termijnen uit het bouwdepot betaald. Ook als u gaat verbouwen kan het hypotheekbedrag in een bouwdepot worden gezet. Probeer te bedingen dat u over het bedrag in bouwdepot dezelfde rente ontvangt als u aan hypotheekrente betaalt. Sommige geldverstrekkers gaan uit van een 1% lagere rentevergoeding. Dat verschil kan in geld behoorlijk oplopen, in uw nadeel wel te verstaan.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kosten spaarhypotheek. De kosten van een spaarhypotheek worden in de premie voor de spaarpolis verwerkt. Spaarpolissen zijn overal gelijk, toch kunnen de kosten per aanbieder behoorlijk uiteenlopen. Als u kiest voor een overlijdensrisicoverzekering, vergelijk dan verschillende offertes met elkaar.&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</bericht>
      <datum>2019-12-19T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Eenmanszaak" folderid="40">
    <item id="64">
      <naam>Ondernemers eenmanszaak ook privé aansprakelijk</naam>
      <intro>&lt;P&gt;De priv&amp;eacute; aansprakelijkheid van de ondernemer in een eenmanszaak liegt er niet om. Gaat u zakelijk failliet, dan bent u ook priv&amp;eacute; failliet. U bent priv&amp;eacute; met uw hele vermogen aansprakelijk. Als u in gemeenschap van goederen getrouwd bent, dan vallen de bezittingen van uw partner daaronder. Huwelijkse voorwaarden kunnen u gedeeltelijk behoeden. Die kunt u altijd aangaan, ook al bent u al getrouwd. Wij leggen het u graag uit.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;U bent dus als ondernemer ook in priv&amp;eacute; aansprakelijk voor “alle handelingen en vermogensaangelegenheden” van het bedrijf. Het gaat dan om geld, ander bezit en schulden. Er bestaat in de eenmanszaak geen onderscheid tussen priv&amp;eacute;- en ondernemingsvermogen. De schuldeisers van uw bedrijf (crediteuren), kunnen hun vordering verhalen op uw priv&amp;eacute;bezit. En uw schuldeisers in uw priv&amp;eacute;leven kunnen dat doen op de bezittingen van uw onderneming.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;U mag uw priv&amp;eacute;rekening gebruiken voor zakelijke transacties. Daar bestaan geen regels voor. Maar het is beter om de geldstromen priv&amp;eacute; en zakelijk te scheiden en een aparte bankrekening voor uw bedrijf te openen. U houdt dan veel beter overzicht van wat u allemaal aan het doen bent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U kunt een aantal nadelen voorkomen door – ook al bent u al getrouwd of “in partnerschap” geregistreerd – (alsnog) huwelijkse voorwaarden of partnerschapsvoorwaarden op te stellen. Dat kost meer geld dan wanneer u dat voor uw trouwdag doet. Maar u kunt dan alsnog een scheiding aanbrengen tussen priv&amp;eacute;- en ondernemingsvermogen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Het is ook mogelijk om al gemaakte huwelijkse voorwaarden tijdens uw huwelijk te wijzigen of op te heffen. Daarvoor hebt u elkaars medewerking nodig. U kunt voor deze oplossing kiezen als u onderling evenwichtige(r) economische verhoudingen wilt bereiken. Of met het oog op planning in verband met toekomstige erfbelasting. U kunt er ook voor kiezen om over te stappen op de wettelijke gemeenschap van goederen, bijvoorbeeld als er geen sprake (meer) is van onder&amp;shy;nemersrisico. Uw partner krijgt dan de helft van het opgebouwde vermogen. Ook dat kan in de toekomst flink schelen in de hoogte van de erfbelasting.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="65">
      <naam>Ondernemer eenmanszaak betaalt inkomstenbelasting</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Startende ondernemers moeten zich aanmelden bij de Belastingdienst. Op de site van de Belastingdienst zijn daarvoor formulieren beschikbaar. Als eenmanszaak wordt u aangemerkt als IB-ondernemer. De winst- ven verliesrekening van uw bedrijf wordt meegenomen in uw priv&amp;eacute; aangifte.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;De winst uit uw eenmanszaak wordt als inkomstenbelasting belast in box 1. Als ondernemer kunt u gebruikmaken van verschillende belastingfaciliteiten: startersaftrek, ondernemersaftrek, investeringsaftrek en de fiscale oudedagsvoorziening. Daar tegenover staat dat u – naast inkomstenbelasting over uw verdiende geld – ook BTW moet betalen over de omzet in uw bedrijf. Die kunt u overigens weer verrekenen met de BTW die u betaald hebt op uw inkopen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Vanuit het oogpunt van belastingvoordeel moet u wel weten welke rechtsvorm het beste bij u, bij uw bedrijf past. Wij hebben per rechtsvorm alle juridische en fiscale voor- en nadelen op een rij staan. Klik op de contactlink onder "Meer informatie" als u hier meer over wilt weten, wij nemen dan snel contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elk soort inkomen is maar in &amp;eacute;&amp;eacute;n box belast. Er kan geen sprake zijn van dubbele belastingheffing. Dat heeft ook tot gevolg dat negatief inkomen in de ene belastingbox niet verrekend kan worden met een positief inkomen in een andere box. Verrekening binnen dezelfde box is mogelijk met inkomen van vorige of komende jaren. In uw startjaar bijvoorbeeld maakt u verlies, dat kunt verrekenen met positief inkomen uit een volgend jaar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="66">
      <naam>Bedrijfsopvolging eenmanszaak</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Gaat u uw eenmanszaak overdragen aan een opvolger, dan is een helder overzicht nodig van de bezittingen en schulden van uw bedrijf. Wij leggen dat in de koopovereenkomst en de overdrachtsakte vast. Het gaat dan bijvoorbeeld om het overnemen van voorraden, crediteuren en huur. Onze akte heeft een sterke rechtswerking, in tegenstelling tot onderhandse afspraken. Als verplichtingen niet worden nagekomen, kunt u dit via de deurwaarder afdwingen, zonder dat u eerst naar de rechter moet.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Bereidt u goed voor op een bedrijfsovername of een bedrijfsoverdracht. Wij noemen dat “juridisch voorsorteren”. U begint al een aantal jaren van tevoren zodanige juridische regelingen te treffen dat de overdracht of overname soepel verloopt. U voorkomt dan ook veel onduidelijkheid in het proces zelf.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Bij een eenmanszaak wordt geen onderscheid gemaakt tussen priv&amp;eacute; en de zaak. Wilt u dat uw bedrijf blijft bestaan na uw overlijden, dan moet u dat afzonderlijk regelen. Zonder zo'n regeling kunnen uw erfgenamen hun deel in het ondernemingsvermogen opeisen. Daarmee komt het voortbestaan van uw bedrijf in gevaar. Ook is het verstandig een regeling te treffen waarmee u uw bedrijf kunt overdragen aan een derde.&lt;/P&gt;&lt;h3&gt;Gevolgen in priv&amp;eacute;&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;De koop of verkoop van een bedrijf brengt ook gevolgen mee voor uw priv&amp;eacute;situatie. Wij betrekken in het voorbereidingstraject zaken als huwelijkse voorwaarden en voortzetting van uw bedrijf in onverwachte situaties. Bijvoorbeeld de bescherming van uw partner tegen risico's van het ondernemen, of het risico van overlijden voor uw pensioendatum.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Als de verkoop eenmaal rond is en de overdracht achter de rug, dan is de bescherming van uw partner tegen ondernemersrisico's niet meer nodig. Vaak worden huwelijkse voorwaarden dan opgeheven. Achterliggende reden daarvan is dat er later veel minder erfbelasting hoeft te worden betaald en de nalatenschap voor uw erfgenamen groter is.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Het staken van uw ondernemersactiviteiten is een goed moment om uw eventuele huwelijkse voorwaarden door ons te laten bezien en mogelijk te wijzigen, bijvoorbeeld als de bescherming van uw echtgenoot tegen de ondernemersrisico's niet meer nodig is. Wij kunnen u ook adviseren over een goed evenwicht tussen uw oudedagsvoorziening en het overdragen van vermogen aan uw toekomstige erfgenamen waardoor bij uw overlijden minder belasting hoeft te worden betaald.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="67">
      <naam>Checklist eenmanszaak</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Elke dag starten er mensen een eigen bedrijf. Mensen die kansen in de markt zien en daarop in willen spelen. Soms ook is er een gezonde dosis twijfel, waar moet u beginnen. De checklist voor ondernemers in een eenmanszaak helpt u op weg. Eerst goed voorbereiden, dan de gang naar de Kamer van Koophandel en vervolgens gewoon beginnen met ondernemen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;Bereidt u goed voor. Maak een ondernemingsplan. U bent niet verplicht een ondernemingsplan op te stellen, maar de banken vragen meestal een ondernemingsplan voordat zij bereid zijn u te helpen bij de financiering van uw onderneming. Een goed ondernemingsplan bestaat uit:&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Persoonlijke gegevens.&lt;li&gt;Omschrijving van het plan.&lt;li&gt;Marketingplan.&lt;li&gt;Financieel plan.&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Inschrijven in het Handelsregister bij de Kamer van Koophandel. Voordat u zich als ondernemer gaat vestigen, moet u zich laten inschrijven bij de Kamer van Koophandel. Soms is een handelsnaamonderzoek aan te bevelen zodat u voorkomt dat u eenzelfde naam kiest als een ander – bestaand – bedrijf.&lt;li&gt;Zakelijke rekening. Het is niet verplicht, maar wel aan te raden om een zakelijke bankrekening te openen. Als u die gaat openen hebt u een legitimatie en KvK uittreksel nodig.&lt;li&gt;Internetsite. In negen van de tien situaties is een eigen website van belang. Op &lt;A href="http://www.sidn.nl/"&gt;http://www.sidn.nl/&lt;/A&gt; kunt u bekijken of de door u gewenste domeinnaam nog vrij is. Deze kunt u vervolgens door een daartoe bevoegde organisatie laten registreren; die vindt u onder de knop “Deelnemers” op de SIDN-site.&lt;li&gt;Aansprakelijkheid. Als u kiest voor de rechtsvorm “eenmanszaak”, dan kiest u ook voor aansprakelijk met uw hele vermogen, dus ook met uw priv&amp;eacute; bezit. Bent u in gemeenschap van goederen getrouwd, dan vallen ook de bezittingen en het vermogen van uw partner daaronder. U kunt tijdens huwelijk altijd alsnog huwelijkse voorwaarden laten opstellen.&lt;li&gt;Vergunningen en diploma's. Ga na welke vergunningen u nodig hebt om uw onderneming echt te mogen uitoefenen. Bijvoorbeeld milieu- en bouwvergunningen. Of specifieke diploma's vaktechniek. Bij de Kamer van Koophandel kan men u daarover informeren.&lt;li&gt;Algemene voorwaarden. Zorg dat u algemene voorwaarden voor uw onderneming hebt opgesteld of laten opstellen. In offertes en op facturen kunt u daarnaar verwijzen. Juridisch gezien zijn ze eigenlijke onmisbaar. Niet omdat iemand ze leest, maar omdat u er bij een echt geschil op terug kunt vallen. Stuur ze ook altijd mee bij offerte en/of opdracht.&lt;li&gt;Risico's. Welke specifieke risico's loopt u als ondernemer en op welke manier kunt u deze het beste ondervangen? De belangrijkste risico's zijn:&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ziektekosten&lt;li&gt;Arbeidsongeschiktheid&lt;li&gt;Aansprakelijkheid&lt;li&gt;Ongevallen&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;Sociale zekerheid. Werknemers hebben sociale zekerheid. Zij krijgen een uitkering bij ziekte, arbeidsongeschiktheid of werkloosheid. Dat zijn zaken die u nu zelf moet regelen in eigen voorzieningen.&lt;li&gt;Belastingen. Startende ondernemers moeten zich aanmelden bij de Belastingdienst. Op de site van de Belastingdienst zijn daarvoor formulieren beschikbaar. Als eenmanszaak wordt u aangemerkt als IB-ondernemer. De winst- ven verliesrekening van uw bedrijf wordt meegenomen in uw priv&amp;eacute; aangifte.&lt;li&gt;BTW. Een zelfstandig bedrijf brengt ook mee dat u BTW moet gaan berekenen over uw omzet. Ga na of u in aanmerking komt voor de kleine ondernemersregeling. Dan hoeft u geen BTW af te dragen, of u wordt ontheven van een aantal administratieve verplichtingen.&lt;li&gt;Administratie en boekhouding. U bent verplicht om een deugdelijke administratie (boekhouding) te voeren. Dat kunt u zelf doen, maar ook uitbesteden. De BTW-aangifte en uw jaarrekening worden gebaseerd op uw administratie. Voor de administratie hebt u alle inkomende en uitgaande facturen nodig en alle overige zaken zoals bankafschriften, KvK-gegevens en dergelijke.&lt;li&gt;Pensioenvoorziening. Wie in loondienst is, heeft meestal ook een pensioenregeling. U moet zelf voor uw oudedag zorgen. Dat kunt u in eigen beheer doen, maar u kunt het ook uitbesteden. Pensioen kunt u op de volgende manieren opbouwen:&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Deelname in een bedrijfs- en beroepspensioenfonds&lt;li&gt;Stakingswinst gebruiken voor de aankoop van een lijfrente&lt;li&gt;&lt;p&gt;Afsluiten van een lijfrenteverzekering&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="63">
      <naam>Oprichting eenmanszaak is poort naar zelfstandigheid</naam>
      <intro>&lt;p&gt;De oprichting van een eenmanszaak is vrij eenvoudig. Het is vormvrij. Dat betekent dat u geen oprichtingsakte hoeft laten maken en geen statuten nodig heeft. Wel moet u uw onderneming laten inschrijven in het Handelsregister bij de Kamer van Koophandel. Dat geldt ook voor mensen met een vrij beroep! Principe van de eenmanszaak is dat die door &amp;eacute;&amp;eacute;n persoon wordt opgericht en gedreven: door u.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Hoe werkt het precies? U vult een formulier in met gegevens over de activiteiten van uw eenmanszaak, de adresgegevens van uw bedrijf en van u als bestuurder. U gaat naar de Kamer van Koophandel met identificatie (paspoort, rijbewijs of ID-kaart). De KVK stelt vast dat u inderdaad bent die u zegt te zijn. De KvK controleert de ingevulde gegevens en of de bedrijfsnaam niet al bestaat. U betaalt de inschrijvingskosten voor de eenmanszaak en u start als zelfstandig ondernemer. Het kan allemaal in &amp;eacute;&amp;eacute;n dag gebeurd zijn. U kunt maar &amp;eacute;&amp;eacute;n eenmanszaak oprichten en inschrijven. Maar daarbinnen mag u wel meerdere handelsnamen voeren en verschillende activiteiten uitoefenen. U kunt dit doen op hetzelfde adres of op een ander adres, dan hebt u een 'nevenvestiging'.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bent u eenmaal als eenmanszaak, als onderneming ingeschreven bij de KvK, dan kunt u op naam van uw bedrijf allerlei zaken gaan regelen. Zoals een bankrekening, een postadres, algemene voorwaarden, contracten en nog veel meer. U merkt dan in de praktijk dat uw bedrijf ook echt is afgescheiden van uw priv&amp;eacute; situatie. Al is dat natuurlijk formeel niet helemaal waar. U blijft priv&amp;eacute; wel aansprakelijk voor de schulden in uw bedrijf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U bent zelf verantwoordelijk voor alles wat u namens uw bedrijf doet. De eenmanszaak heeft namelijk geen rechtspersoonlijkheid zoals de BV en de NV. U neemt zelf beslissingen, u bepaalt uw eigen werktempo. Over de winst betaalt u inkomstenbelasting, maar u bepaalt zelf of u geld dat u verder overhoudt in uw zaak steekt, gaat beleggen of het priv&amp;eacute; gaat gebruiken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Net als elke andere ondernemer wilt u met kapitaal en arbeid geld verdienen. Om uw doelen te kunnen bereiken hebt u misschien wel personeel nodig. Dat kan, ook een eenmanszaak kan werknemers in dienst hebben.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;h3&gt;Van eenmanszaak naar BV&lt;/h3&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;U kunt uw eenmanszaak ook omzetten naar een BV. Of dat zinvol of wenselijk is hangt af van de winst die u maakt, van de risico's die u bijvoorbeeld in uw priv&amp;eacute;-aansprakelijkheid wilt lopen en van de juridische gevolgen op andere priv&amp;eacute;terreinen als uw gezin en familie. De omzetting van een eenmanszaak in een BV heeft veel fiscale gevolgen, maar ook veel gevolgen voor uw priv&amp;eacute; situatie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2011-12-28T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Alles over de BV" folderid="41">
    <item id="71">
      <naam>Zoveel fusies en splitsingen, zoveel verschillen</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Economische crisis, ontwikkelingen in de markt of juist ontwikkelingen in uw bedrijf of priv&amp;eacute;situatie, uitbreiding van product- of dienstenpakket. Zomaar een greep uit aanleidingen voor fusies van bedrijven en splitsing van bedrijven. Zoveel fusies, zoveel verschillen. Zoveel splitsingen, zoveel verschillen. Zo'n proces vraagt om nauwe begeleiding door en samenwerking tussen notaris, accountant en belastingadviseur.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Er zijn heel veel soorten fusies. In juridische zin zijn ze allemaal verschillend. De hoofdlijn bij juridische fusies is dat daar twee of meer rechtspersonen bij betrokken zijn, bijvoorbeeld twee BV's. Het vermogen van &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer van de verdwijnende rechtspersoon of rechtspersonen gaat naar de overblijvende (de “verkrijgende”) rechtspersoon. Dit is een vèrgaande vorm van fuseren. Een andere vorm is de aandelenfusie. Dan krijgt de ene vennootschap in ruil voor de eigen aandelen, aandelen in de andere vennootschap.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Fusies zijn er dus in alle soorten en maten. Enkele voorbeelden:&lt;/P&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Bedrijfsfusie. U neemt alle bezittingen en schulden (activa en passiva) van een ander bedrijf over.&lt;li&gt;Aandelenfusie. U koopt alle aandelen van het bedrijf waarmee u gaat fuseren en geeft in ruil daarvoor aandelen van uw bedrijf aan de betreffende aandeelhouders.&lt;li&gt;Juridische fusie. De rechtspersoon waarvan u aandeelhouder bent, gaat volledig op in de rechtspersoon die uw bedrijf koopt. Hier gelden strikte voorwaarden voor.&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;Bij splitsing gaat het precies andersom. Bij juridische splitsing kunt u uw gehele of gedeeltelijke bedrijfsvermogen overhevelen naar &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer nieuw op te richten rechtspersonen. Juridische splitsing is daarmee eigenlijk de tegenhanger van de juridische fusie.&lt;BR&gt;Splitsingen van rechtspersonen kunnen worden uitgevoerd als “zuivere splitsing”, als “afsplitsing” of als “hybride splitsing”.&lt;/P&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Zuivere splitsing. In die situatie houdt bijvoorbeeld uw rechtspersoon (BV) op te bestaan. Het vermogen gaat over naar twee of meer nieuwe rechtspersonen.&lt;li&gt;Afsplitsing. In deze situatie blijft uw BV (rechtspersoon) bestaan en gaat een gedeelte van het vermogen over op &amp;eacute;&amp;eacute;n of meer andere rechtspersonen.&lt;li&gt;Hybride splitsing. Dit komt in de praktijk in toenemende mate voor. In deze situatie gaat het gehele vermogen over naar twee of meer nieuwe rechtspersonen, maar blijft de splitsende rechtspersoon (bijvoorbeeld uw BV) bestaan.&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;Juridische fusie en splitsing zijn niet vormvrij. U hebt er een notariële akte voor nodig Wij verzorgen de formele procedures en zorgen ervoor dat gedurende het hele traject alle van belang zijnde juridische zaken en gevolgen aan bod komen. Daarmee kunt u telkens afgewogen keuzes maken en vervolgstappen zetten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="73">
      <naam>Familie-opvolging. Continuïteit vóór cashen</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Van elke twee eigenaren van familiebedrijven droomt er een van overdracht binnen de familie. Uit onderzoek blijkt dat achteraf die dromen niet altijd uitkomen, maar opvolging binnen de familie komt nog heel vaak voor. Continuïteit gaat meestal voor cashen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Tweederde van alle familieondernemers heeft een beperkt beeld van de waarde van de onderneming. Het is niet makkelijk om de marktwaarde vast te stellen, accountants – en dan vooral brancheaccountants – hebben veel kennis in huis en kunnen een verantwoord waarderingsrapport maken. Doe-het-zelf schema's werken minder goed. De marktwaarde zit namelijk ook voor een groot deel in de persoon van de ondernemer en laat zich niet vatten in een standaard doe-het-zelf berekening. En bovendien verdwijnt de persoon van de ondernemer na bedrijfsoverdracht uit beeld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In een BV is de continuïteit verzekerd, de BV is immers een rechtspersoon. Die houdt bij uw vertrek niet op te bestaan. Verkoopt u uw aandelen, dan moet u over de opbrengst 25% inkomstenbelasting betalen, althans als u een aanmerkelijk belang hebt. Dat hebt u als u minimaal 5% van de aandelen heeft. Wordt uw bedrijf uit de BV verkocht, dan moet de verkopende BV vennootschapsbelasting betalen over de (boek)winst.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vrijstelling overdrachtsbelasting&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Als u uw bedrijf binnen de familie overdraagt, hoeft er geen overdrachtsbelasting te worden betaald over het onroerend goed van het bedrijf. Binnen de familie, dat zijn kinderen, kleinkinderen, broers, zussen of hun echtgenoten. Er gelden overigens wel een aantal voorwaarden. Zo moet uw opvolger het bedrijf minimaal drie jaar voortzetten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="75">
      <naam>Ondernemerstestament is bittere noodzaak</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Voor vrijwel elke ondernemer is het belangrijk dat zijn bedrijf wordt voortgezet. U hebt er jaren werk in zitten, een bedrijf op- en uitgebouwd. Natuurlijk wilt u voorkomen dat uw bedrijf bij calamiteiten zou ophouden te bestaan. E&amp;eacute;n van die calamiteiten is overlijden. Als u onverwacht zou overlijden kan uw bedrijf van het ene op het andere moment volledig stuurloos worden. Met alle gevolgen van dien voor uw familie, uw relaties en uw personeel.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Wat kunt u doen om te voorkomen dat uw onderneming in de problemen komt in een situatie waarin u er ineens niet meer bent? Maak een ondernemerstestament. Een goed ondernemerstestament zorgt voor continuïteit van uw bedrijf, zonder dat belangen van uw andere erfgenamen verwaarloosd worden. De term “ondernemerstestament” zult u overigens tevergeefs zoeken in wetten en regels. Een 'ondernemerstestament' is een testament waarin u als ondernemer / directeur-grootaandeelhouder (DGA) bepaalt wat er na uw overlijden met uw bedrijf moet gebeuren.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Van alles te regelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;U kunt in uw testament van alles regelen. Naar wie gaan de aandelen? Is dat tegen betaling of “om niet” (gratis)? Hoe moet de waarde van de aandelen worden vastgesteld? En, moet die waarde direct in zijn geheel of juist in termijnen worden betaald? Hoe zit het in dat geval met rentebetaling? En wat gebeurt er richting fiscus? Moet er direct worden afgerekend voor de Inkomstenbelasting of mag de fiscale claim worden doorgeschoven? En wat als de voortzetter de aandelen binnen een bepaalde periode verkoopt, krijgen de andere kinderen dan hun deel van de waardestijging? Of als de voortzetter overlijdt? Gaan de aandelen dan naar uw partner of naar uw andere kind(eren)? Vragen genoeg, en er zijn er nog wel meer …. Want ook over de verdeling van uw priv&amp;eacute;bezit en over de verzorging van uw nabestaanden legt u daarin uw wensen vast.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoe dan ook, met een ondernemerstestament voorkomt u dat uw erfgenamen het niet eens kunnen worden over de voortzetting van uw bedrijf. U voorkomt dat het bedrijf wordt verkocht en de opbrengst met de nodige ruzies verdeeld moet worden. Of dat de onderneming failliet gaat, in waarde afneemt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En wilt u ook de hele afwikkeling in handen leggen van iemand die u volledig vertrouwt? Benoem dan een executeur in uw testament. Die heeft veel bevoegdheden, hij vertegenwoordigt ondermeer de kinderen, maar wel vanuit een onafhankelijke positie. Hij kan zelfstandig schulden betalen, spullen verkopen en legaten afgeven.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De executeur is heel flexibel. Hij kan namelijk ook adviseur zijn voor de voortzetter van het bedrijf. Of, als u dat wilt, zelfs tijdelijk de leiding van uw bedrijf krijgen. U bepaalt uiteindelijk welke rol de executeur mag spelen. En, om te kunnen inspelen op veranderende omstandigheden, is het slim om elke vijf jaar uw ondernemerstestament opnieuw met ons tegen het licht te houden, te bekijken of de keuzes van destijds nog steeds zo zouden uitpakken als u wilt, en eventueel aan te passen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="70">
      <naam>Aandelen BV desgewenst vrij overdraagbaar</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Statuten van BV's bevatten meestal een blokkeringsregeling. Dat betekent dat over te dragen aandelen eerst aan mede-aandeelhouders moeten worden aangeboden. Als u in een BV met andere aandeelhouders samenwerkt, wilt u waarschijnlijk niet opeens geconfronteerd worden met een nieuwe partner waar u zelf niet voor gekozen heeft. De inhoud van de statuten bepalen uiteindelijk of aandelen wel of niet vrij overdraagbaar zijn.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Wat speelt er zoal bij een aandelenoverdracht?&lt;/P&gt;&lt;ol type=1&gt;&lt;li&gt;De verkoper verleent garanties aan de koper. Die garanties kunnen heel erg uitgebreid zijn, maar ook vrij beperkt.&lt;li&gt;Als een bestaande onderneming wordt overgenomen, dan wordt meestal goodwill bedongen. Achteraf kunt u bedrogen uitkomen, wat overigens meer voorkomt dan u zou denken. Neem een verrekenbeding op, waarmee u de koopsom achteraf kunt aanpassen. Een verrekenbeding biedt u meer zekerheid over de uiteindelijke juistheid van de berekende koopsom.&lt;li&gt;Om de overgenomen goodwill te beschermen kunt u een clausule opnemen waarin u regelt dat de verkoper gedurende een bepaalde periode niet dezelfde activiteiten mag uitvoeren. Zo beschermt u waarvoor u betaald heeft.&lt;li&gt;Alle gegevens over de aandeelhouders moeten in het aandeelhoudersregister worden vermeld. Dat geldt voor de uitgifte, waarbij onder meer gegevens over het kapitaal en de aandeelhouders in het register worden opgenomen. Maar het geldt ook als er aandelen worden overgedragen. Wij verzorgen de inschrijving in het aandeelhoudersregister, de vennootschap zelf bewaart het register.&lt;li&gt;Wij vervullen alle wettelijke formaliteiten, die moeten worden nageleefd om de overdrachten rechtsgeldig te laten zijn.&lt;li&gt;Wij onderzoeken op welke manier de verkoper de aandelen in zijn bezit heeft gekregen. Wij stellen de overdrachtsakte op. Afhankelijk van wat partijen hebben afgesproken, wordt de koopsom op onze kwaliteitsrekening (derdengeldenrekening) gestort. Net als bij het kopen van een huis maken wij, zodra de akte is ondertekend, het geld over aan de verkoper.&lt;li&gt;Wij verzorgen de inschrijving van de wijzigingen in het handelsregister van de Kamer van Koophandel.&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2012-10-01T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="74">
      <naam>Geen belastingvrijstelling voor ontslagvergoeding in stamrecht</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Crisis. Ontslagen. Verhoging van AOW-leeftijd. Pensioen in eigen beheer. Er zijn steeds meer redenen om maatregelen te nemen waarmee u fiscaal zo voordelig mogelijk kunt zorgen voor een constant periodiek inkomen. Tot 2014 voorzag de stamrecht BV in die mogelijkheid. De stamrechtvrijstelling waarop dat gebaseerd is, is vervallen. Ontslagvergoedingen worden nu volledig belast in box I.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;EM&gt;&lt;/EM&gt;&lt;p&gt;&lt;EM&gt;&lt;/EM&gt;Bestaande stamrechten hoeven niet meer in periodieke termijnen te worden uitgekeerd. Na een overgangsperiode in 2014 wordt sinds 1 januari 2015 belasting geheven over de volledige uitkering.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ook op het onderbrengen van ontslagvergoedingen in bankspaar- en verzekeringspolissen bestaat geen belastingvrijstelling meer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2014-12-29T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="115">
      <naam>BV-recht maakt BV eenvoudig toegankelijk</naam>
      <intro>&lt;p&gt;De wet op de Flex-BV biedt vooral voordelen voor kleinere ondernemers. Het is mogelijk om zonder kapitaalstorting of goederen een besloten vennootschap op te richten. Aandeelhouders hebben flexibeler rechten, die onder meer tot uitdrukking komen voor het stemrecht, de blokkering, de winstuitkering uit het handelen met de eigen besloten vennootschap.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;De BV is nu voor veel meer ondernemers bereikbaar. Onderneemt u nog niet in een BV? Als eenmanszaak, vennootschap onder firma of maatschap loopt u in priv&amp;eacute; grote risico's. U bent ook in priv&amp;eacute; aansprakelijk voor de schulden in uw onderneming. U kunt nu snel en redelijk eenvoudig de priv&amp;eacute;-aansprakelijkheid buiten sluiten. Immers wordt de besloten vennootschap dan aansprakelijk en niet u in priv&amp;eacute;!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vooral als u uw onderneming nu in de vorm van een maatschap voert, is de flexibele besloten vennootschap zeker qua aansprakelijkheden een goed alternatief.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De belangrijkste aspecten bij het oprichten van een BV zijn:&lt;/P&gt;&lt;ul type=disc&gt;&lt;li&gt;Er is geen minimumkapitaal meer nodig.&lt;li&gt;De crediteurenbescherming is gebaseerd op een uitkeringstest in combinatie met aansprakelijkheidssancties voor bestuurders en aandeelhouders.&lt;li&gt;Aandeelhouders kunnen 'eigen' bestuurders benoemen.&lt;li&gt;Er bestaat geen wettelijk verplichte blokkering van de overdraagbaarheid van aandelen, aandelen zijn, desgewenst en als dat in de statuten mogelijk is gemaakt, vrij overdraagbaar.&lt;li&gt;Er zijn ruime mogelijkheden om besluitvorming buiten de algemene vergadering te laten plaatsvinden.&lt;li&gt;De vennootschap kan stemrechtloze of winstrechtloze aandelen invoeren.&lt;li&gt;In de statuten kan een regeling worden opgenomen over flexibele verdeling van het stemrecht.&lt;li&gt;Er is een adequate wettelijke geschillenregeling.&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;p&gt;Beschikt uw BV over statuten die voor 1 oktober 2012 zijn opgesteld? Dan kunnen die statuten in tegenspraak zijn met de nieuwe wetgeving. U profiteert dan niet zonder meer van de nieuwe wetgeving omdat bestaande statuten dan blijven gelden. Wilt u wel de voordelen van de nieuwe wetgeving toepassen, dan moet u de statuten laten aanpassen.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Het is zaak u uitgebreid te laten voorlichten over alle juridische en fiscale consequenties als u uw onderneming in de vorm van een besloten of naamloze vennootschap wilt gaan voeren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2016-12-20T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="72">
      <naam>Checklist oprichting BV</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Waar moet u op letten als u een BV gaat oprichten?&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Vaststellen oprichtingsdatum&lt;li&gt;Een notariële akte is verplicht. In de oprichtingsakte staan de statuten van de vennootschap. De notaris controleert de juridisch inhoudelijke kant hiervan. Daarin moeten staan:&lt;ul&gt;&lt;li&gt;De naam van de BV&lt;li&gt;Doelomschrijving&lt;li&gt;De te plaatsen aandelen&lt;li&gt;Soorten aandelen&lt;li&gt;Aandeelhouders&lt;li&gt;&lt;p&gt;Regels voor het overdragen van aandelen&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Eventueel Raad van Commissarissen&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Directeur&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wij schrijven de BV voor u in bij het Handelsregister. Tot de datum van inschrijving bent u als bestuurder persoonlijk aansprakelijk.&lt;/p&gt;&lt;li&gt;Indien relevant kan een beroep worden gedaan op vrijstelling van overdrachtsbelasting.&lt;li&gt;Bekrachtiging van de rechtshandelingen die u als oprichter(s) in de voorperiode hebt gedaan.&lt;li&gt;Opgave doen van (startende) onderneming bij de fiscus en indien relevant aansluiting bij UWV.&lt;li&gt;Opstellen van arbeidsovereenkomst. Bijvoorbeeld voor de DGA.&lt;li&gt;&lt;p&gt;Geen oprichtingsvereiste, maar wel een verplichting is het opstellen van jaarstukken en de openbaarmaking hiervan bij de KvK. De wettelijke eisen zijn afhankelijk van de omvang van de onderneming.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;hR&gt;&lt;/OL&gt;</bericht>
      <datum>2018-12-27T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Alles over erven" folderid="42">
    <item id="76">
      <naam>Uw erfgenamen volgens de wet</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Als u geen testament hebt gemaakt, bepaalt de wet wie uw erfgenamen zijn. Voor het verdelen van uw erfenis na uw overlijden gelden enkele standaardregels. Met een testament kunt u afwijken van die standaardregels. De erfenis bestaat uit uw vermogen, dat weer is opgebouwd uit uw bezittingen en schulden. Het vermogen dat u nalaat gaat over op uw erfgenamen. Wilt u invloed op wie welke delen van uw vermogen krijgt, maak dan gebruik van de mogelijkheid om een testament op te maken.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;De wet bevat dus de standaardregels. Uw erfgenamen worden in vier groepen verdeeld, die ook in volgorde van rangorde aan de beurt komen. In dit wettelijk erfrecht komen alleen bloedverwanten in aanmerking voor uw erfenis. Voor uw partner (echtgenoot of geregistreerd partner) is een uitzondering gemaakt op deze regel.&lt;/P&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Groep 1: Uw echtgenoot of geregistreerd partner en uw kinderen. Zij erven elk een even groot deel.&lt;li&gt;Groep 1A: Uw kleinkinderen&lt;li&gt;Groep 2: Alle overige verkrijgers&lt;/LI&gt;&lt;/UL&gt;&lt;p&gt;Als er uiteindelijk ook geen bloedverwant in groep 2 blijkt te zijn, dan is de Staat der Nederlanden de gelukkige. Hier kunt u iets aan doen, met een testament kunt u van deze standaardregel(s) afwijken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="77">
      <naam>Wettelijke regeling erfrecht</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Uw echtgenoot wordt in het wettelijk erfrecht goed beschermd tegen de aanspraken van uw eventuele kinderen. Uw kinderen moeten vrijwel altijd wachten op hun deel van de erfenis totdat ook uw echtgenoot is overleden. Hun erfdeel wordt een vordering op uw echtgenoot. Die vordering kunnen zij niet opeisen zolang uw echtgenoot leeft, behalve wanneer deze failliet zou gaan of in de schuldsanering terecht komt.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Voorwaarde voor deze regeling is uiteraard dat u getrouwd was op het moment van overlijden en ten minste &amp;eacute;&amp;eacute;n kind achterlaat. Uw echtgenoot wordt eigenaar van al uw bezittingen en moet al uw schulden betalen. Uw kinderen hoeven niet voor deze schulden op te draaien. Het grote voordeel voor uw echtgenoot is dat hij of zij vrij kan beschikken over het hele vermogen en ongestoord verder kan leven. Met andere woorden, hij of zij blijft goed verzorgd achter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Over de vordering die de kinderen op uw echtgenoot hebben wordt een rentepercentage berekend. De rente wordt jaarlijks aan de vordering toegevoegd. Mocht er – bij normaal ongestoord verder leven van uw echtgenoot - bij diens overlijden minder vermogen zijn dan de gezamenlijke vordering van uw kinderen, dan erven uw kinderen uiteindelijk minder dan wat zij op grond van hun vordering verwacht hadden. Zij kunnen uw echtgenoot tijdens diens leven niet dwingen om dat deel van het vermogen beschikbaar te houden.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Wet opzij zetten&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;U kunt met een testament deze wettelijke verdeling opzij zetten of aanpassen. Bijvoorbeeld door het rentepercentage van de vordering te verhogen, of de vordering opeisbaar te maken in het geval uw echtgenoot hertrouwt. Een kind onterven, of juist – als u beiden kinderen uit eerdere relaties hebt – eigen kinderen en stiefkinderen gelijk behandelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zie voor uitgebreider informatie &lt;span style="TEXT-DECORATION: underline"&gt;&lt;a href="$$INNOTARTEXT:78$$"&gt;Afwijken van de wet&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als uw echtgenoot de wettelijke verdeling niet wil, dan kan ook hij of zij die opzij zetten. Dat moet binnen drie maanden na uw overlijden worden vastgelegd in een notariële akte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="79">
      <naam>Afwikkelen van de nalatenschap</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Een overlijden brengt in de eerste plaats veel verdriet met zich mee. En in die verdrietige situatie moeten er ook tal van zaken geregeld worden. Een paradox waar niet iedereen altijd even goed raad mee weet. Er komen allerlei organisatorische zaken, regels, verplichtingen en administratieve zaken bij kijken. Het afwikkelen van nalatenschappen is een van de taken die ons als onpartijdige en onafhankelijke instantie worden toevertrouwd.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;In een aantal specifieke situaties is onze tussenkomst zelfs verplicht. Dat geldt onder meer bij minderjarigheid van een of meer erfgenamen, als het vermogen van een erfgenaam onder bewind staat of de erfgenaam onder curatele staat, als er panden of grond in de nalatenschap zitten en als het huis of de aandelen in de BV van de overledene naar &amp;eacute;&amp;eacute;n van de erfgenamen moet gaan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De afwikkeling van een nalatenschap omvat drie stappen: de verklaring van erfrecht, de aangifte erfbelasting en de verdeling van de nalatenschap.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style="font-weight: bold;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Verklaring van erfrecht&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Een verklaring van erfrecht geven wij af na controle op de aanwezigheid van een testament bij het Centraal Testamenten Register, controle van de persoonsgegevens van de overledene en de erfgenamen. Dit kan afhankelijk van de situatie enkele dagen tot enkele weken duren. Soms zelfs langer als erfgenamen in het buitenland moeten worden opgespoord. Met de verklaring van erf­recht kan de nala­tenschap afgewikkeld worden.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Executeur&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Gaat u er van uit dat uw erfgenamen uw nalatenschap samen en in onderling overleg zullen afwikkelen? Of neemt u het zekere voor het onzekere en helpt u hen een handje met het voorkomen van ruzie? Belast dan &amp;eacute;&amp;eacute;n persoon met de praktische werkzaamheden die een overlijden met zich meebrengen. Dat kunt u doen met de benoeming van een executeur in uw testament.&lt;br&gt;Een executeur handelt de verdeling van uw erfenis af. Hij beheert de volledige nalatenschap en heeft zeggenschap over alle bezittingen. Namens de erfgenamen moet hij eventuele schulden voldoen. U kunt hem ook speciale activiteiten opdragen, zaken die u graag geregeld of uitgevoerd hebt als u er niet meer bent. De executeur maakt beschrijving van de boedel, dat zijn alle bezittingen en schulden die u nalaat en hij moet de legaten afgeven en uitkeren. Hij is verantwoording schuldig aan uw erfgenamen en moet aan de erfgenamen rekening en verantwoording afleggen.&lt;br&gt;De executeur is bevoegd de aangifte te doen voor de erfbelasting. Zijn loon wordt in de wet geregeld: &amp;eacute;&amp;eacute;n procent van het totale vermogen op de dag van overlijden. U kunt ook een andere beloning in uw testament regelen, in percentage of een legaat van een geldbedrag. In toenemende mate worden notarissen vanwege hun onpartijdige en onafhankelijke positie tot executeur benoemd.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aanvaarden of verwerpen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Als erfgenaam kunt u een nalatenschap zuiver aanvaarden, verwerpen of bene­ficiair aanvaarden. Zuiver aanvaarden betekent dat u ook eventuele schul­den aanvaardt. U hoeft daarvoor niet per se schriftelijk te aanvaarden. Als u zich als erfgenaam gedraagt, hebt u stilzwijgend zuiver aanvaard. Bij het opstellen van de verklaring van erfrecht vragen wij of u de nalatenschap wilt accepteren. Het verwerpen van een nalatenschap vergt enkele forma­liteiten bij de rechtbank.&lt;br&gt;Weet u niet zeker of de nalatenschap een positief saldo heeft, dan kunt u de nalatenschap beneficiair aanvaarden'. U wordt dan niet aansprakelijk voor de schulden, u aanvaardt de nalatenschap alleen als er een positief saldo is. Ook hiervoor gelden enkele wettelijke formaliteiten bij de recht bank.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="78">
      <naam>Afwijken van de wet levert veel op</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Het wettelijk erfrecht bevat standaardbepalingen over hoe uw erfenis verdeeld wordt. Uitgangspunt is dat uw echtgenoot goed beschermd wordt tegen de aanspraken van uw eventuele kinderen. Er zijn echter veel redenen om – bij testament – van de wettelijke regeling af te wijken of aanvullingen te regelen. Wij zetten ze voor u op rij.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;Samenwonen (niet getrouwd of geregistreerd))&lt;BR&gt;Als u samenwoont of gaat samenwonen, bent u niet automatisch erfgenaam van elkaar. Om dat wel te worden hebt u een samenlevingscontract en een testament nodig. Wilt u dat na het overlijden van een van u alle goederen naar de langstlevende gaan? Maak dan een testament. Hebt u kinderen, dan kunnen die een beroep doen op hun legitieme portie, hun wettelijk erfdeel. Om te voorkomen dat de langstlevende partner gelijk na overlijden met de kinderen moet afrekenen, hebt u een samenlevingscontract nodig. Dan wordt u net zo behandeld als de langstlevende echtgenoot in een huwelijk. Wij stemmen samenlevingsovereenkomst en testament nauw op elkaar af. Resultaat: de langstlevende partner krijgt alles en de kinderen krijgen een vordering die zij pas kunnen opeisen na overlijden van de langstlevende partner.&lt;li&gt;Voogdij&lt;br&gt;Hebt u minderjarige kinderen, sta dan eens stil bij de vraag wat er met hen moet gebeuren als u er niet meer bent. Wilt u daar maximaal invloed op hebben, dan kunt u in uw testament een voogdijregeling opnemen. Een voogdijregeling geldt alleen als die in een testament is vastgelegd. Daarmee is de rol van de rechter uitgespeeld, u hebt zelf bepaald waar uw kinderen naar toe gaan.&lt;li&gt;Hertrouwen&lt;br&gt;Hertrouwt u na het overlijden van uw partner, dan kan het erfrecht vervelende gevolgen hebben voor de kinderen uit uw eerdere huwelijk. Als u namelijk daarna overlijdt, gaan alle bezittingen van u en uw overleden echtgenoot naar uw tweede echtgenoot. Dan staan de kinderen uit uw eerste huwelijk uiteindelijk met lege handen. Zij zijn immers geen erfgenaam van uw tweede partner.&lt;br&gt;Om dat tegen te gaan hebben de kinderen op grond van de wet bij uw hertrouwen het recht om hun vordering op u op te eisen en zo hun deel van de erfenis in handen te krijgen. U bent daartoe verplicht maar kunt wel gebruik maken van uw recht op vruchtgebruik gedurende de rest van uw leven. Dat recht vervalt met uw overlijden, dan gaan de bezittingen alsnog naar de kinderen.&lt;li&gt;Stiefkinderen&lt;BR&gt;Echtscheidingen komen vaak voor. Een op de drie huwelijken strandt. In veel gevallen zijn er ook kinderen uit de relatie geboren. Dat komt ook voor bij samenwoners die uit elkaar gaan. Bij hertrouwen komt het dus ook steeds vaker voor dat ouders met gezamenlijke kin&amp;shy;deren &amp;eacute;n kinderen uit eerdere relatie(s) een gezin vormen. Wij zien een toenemende behoefte bij ouders om deze stiefkinderen voor het erfrecht gelijk te behandelen, alsof het eigen kinderen betreft. Die gelijkschakeling kunt u in een testament regelen.&lt;li&gt;Uitsluitingsclausule&lt;br&gt;Wie gaat er van u erven? Alleen uw kinderen of mogelijk – als uw kinderen eerder overlijden dan hun partner – ook hun (ex-)echtgenoten. U kunt voorkomen dat bij een eventuele echtscheiding van uw kinderen hun partners recht hebben op de helft van uw erfenis. Daarvoor is een uitsluitingsclausule in uw testament nodig. Deze clausule houdt in dat hun erfdeel niet in hun “huwelijksgoederengemeenschap” gaat vallen. Daarmee heeft de ‘koude kant', de aan&amp;shy;getrouwde familie bij echtscheiding geen recht op de helft van uw erfenis.&lt;li&gt;Bewind&lt;br&gt;Vindt u dat uw erfgenamen (nog) niet de volledige verantwoordelijkheid kunnen dragen voor hun deel van de erfenis? Bijvoorbeeld omdat de erfenis te complex is, of de erfgenaam te jong? Of dat de erfgenaam zich maatschappelijk aan de zelfkant beweegt? Of omdat een deel van de erfenis uit een bedrijf bestaat? U ondervangt dit door de erfenis of een deel daarvan onder bewind te stellen. U moet de reden hiervoor uitdrukkelijk in uw testament opnemen. Een bewindvoerder gaat dan gedurende de door u bepaalde periode het financiële beheer over de erfenis voeren. Dat kan zijn totdat de erfgenamen een bepaalde leeftijd hebben, of een door u bepaald aantal jaren na uw overlijden. De betreffende erfgenaam kan vijf jaar na uw overlijden bij de rechter om opheffing van het bewind vragen.&lt;li&gt;Legaat&lt;br&gt;Een erfgenaam ontvangt (een deel van ) uw erfenis. U kunt ook gebruik maken van de mogelijkheid om in uw testament bepaalde goederen of geldbedragen aan iemand anders toe te kennen. Dat heet een legaat. Een legaat dat er uiteindelijk niet meer blijkt te zijn, heeft geen waarde. U hoeft het tijdens uw leven ook niet te bewaren, als u dat niet wilt.&lt;li&gt;Codicil&lt;br&gt;Sommige legaten hoeft u niet per se in uw testament te regelen. Dat geldt bijvoorbeeld voor inboedelgoederen, zoals sieraden, kleren, meubilair. Voor schilderijen en kunstvoorwerpen hebt u wel een testamentair legaat nodig. Een codicil is niet vormvrij, het moet een zelfgeschreven), gedateer&amp;shy;de en ondertekende verklaring zijn. Er mag geen typeletter in staan! U moet in die verklaring nauwkeurig de betreffende goederen omschrijven. U kunt een codicil ook gebruiken om uw nabestaanden te informeren over uw wensen voor uw begrafenis of crematie.&lt;li&gt;Executeur&lt;BR&gt;Gaat u er van uit dat uw erfgenamen uw nalatenschap samen en in onderling overleg zullen afwikkelen? Of neemt u het zekere voor het onzekere en helpt u hen een handje met het voorkomen van ruzie? Belast dan &amp;eacute;&amp;eacute;n persoon met de praktische werkzaamheden die een overlijden met zich meebrengen. Dat kunt u doen met de benoeming van een executeur in uw testament.&lt;br&gt;Een executeur handelt de verdeling van uw erfenis af. Hij beheert de volledige nalatenschap en heeft zeggenschap over alle bezittingen. Namens de erfgenamen moet hij eventuele schulden voldoen. U kunt hem ook speciale activiteiten opdragen, zaken die u graag geregeld of uitgevoerd hebt als u er niet meer bent. De executeur maakt een beschrijving van de boedel - dat zijn alle bezittingen en schulden die u nalaat - en hij moet de legaten afgeven en uitkeren. Hij is verantwoording schuldig aan uw erfgenamen en moet aan hen rekening en verantwoording afleggen.&lt;br&gt;De executeur is bevoegd de aangifte te doen voor de erfbelasting. Zijn loon wordt in de wet geregeld: &amp;eacute;&amp;eacute;n procent van het totale vermogen op de dag van overlijden. U kunt ook een andere beloning in uw testament regelen, in percentage of een legaat van een geldbedrag. In toenemende mate worden notarissen vanwege hun onpartijdige en onafhankelijke positie tot executeur benoemd.&lt;li&gt;Onterving kinderen&lt;BR&gt;U kunt in uw testament een kind onterven. Die wordt dan geen erfgenaam. U hoeft het betreffende kind niet op de hoogte te stellen van het feit dat deze is onterfd. Als het betreffende kind berust in de onterving, ontvangt hij niets. Doet hij dat niet, dan heeft hij vijf jaar de tijd om met een enkele, bij voorkeur schriftelijke, verklaring zijn legitieme portie op te eisen. Dat deel valt overigens ook in de vorderingen op de langstlevende, ook het onterfde kind krijgt zijn deel pas na overlijden van de langstlevende partner.&lt;li&gt;&lt;p&gt;Onterving echtgenoot&lt;br&gt;U kunt ook uw partner onterven. Die heeft geen recht op een legitieme portie, maar wel op een passende verzorging. Uw partner kan in dat geval bijvoorbeeld het vruchtgebruik van het huis en de inboedel opeisen. In bepaalde gevallen kan uw partner ook vruchtgebruik van andere zaken opeisen, bijvoorbeeld van uw effectenportefeuille. Dat kan als de financiële omstandigheden van uw partner dat vereisen. Uw partner mag het zelfs allemaal opmaken, maar heeft daarvoor wel vooraf toestemming van de kantonrechter nodig.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2013-03-27T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Liever een testament" folderid="43">
    <item id="81">
      <naam>Een testament maken</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Wilt u zekerheid over de verdeling van uw erfenis na uw overlijden? De meeste zekerheid bereikt u in een testament. Daarin legt u vast wat u wilt en hoe u dat wilt. De wet geeft een aantal standaardregels. Die regels zijn van toepassing als u geen testament maakt. De wet laat daarmee veel zaken open. Eigenlijk laat de wet dat over aan uw erfgenamen, althans als u geen testament heeft gemaakt. Met een testament bepaalt u zelf alles en moeten uw erfgenamen zich daaraan houden.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Iedereen vanaf 16 jaar mag een testament maken. U kunt dat niet zomaar doen, de overheid heeft ons de taak gegeven om er voor te zorgen dat dit op een zodanige manier gebeurt dat het juridisch allemaal klopt. Zodat ook echt in de praktijk zal gebeuren wat u hebt bedoeld. Wij weten precies wat juridisch wel en niet kan. Ook al kunt u veel regelen in uw testament, er zijn altijd weer wettelijke voorschriften aan verbonden. Voorschriften waar wij helemaal in thuis zijn. Met kennis van zaken over de vele mogelijkheden en voordelen die een testament daarnaast biedt.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Uiteindelijk leggen wij uw wensen vast in een notariële akte, uw testament. Voordat het zover is hebben wij u geïnformeerd en voorgelicht over de zaken waarop u in uw situatie speciaal moet letten. Alle voor u relevante haken en ogen komen aan bod. Vervolgens ondertekenen u en wij de akte, die met die handeling ook rechtskracht krijgt. Wij registreren de akte in het Centraal Testamenten Register. Daarin komt alleen te staan dat u op een bepaalde datum bij ons het testament hebt opgemaakt, dus niet de inhoud van uw testament. Wij bewaren de akte zelf in onze kluis. U krijgt een afschrift mee.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;U kunt uw testament altijd wijzigen. Dat gaat niet met simpele doorhaling van wat u niet meer wilt en aanvulling met wat u wel wilt. Het wijzigen van uw testament kan alleen door het maken van een nieuw testament. Wijzigen is op ieder moment mogelijk en gebeurt ook bij (en door) ons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="82">
      <naam>Testament voor samenwoners</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Woont u samen en bent u niet getrouwd of als partners geregistreerd? Als u wilt dat uw partner toch uw erfgenaam wordt, dan moet u daarvoor een testament maken. Zonder testament zijn uw familieleden, uw “bloedverwanten” uw erfgenaam, uw partner krijgt dan niets.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Mocht &amp;eacute;&amp;eacute;n van u onverhoopt overlijden en wilt u dat uw achterblijvende partner in het huis kan blijven wonen, dan hebt u een zogenaamd verblijvings­beding nodig. Die kunt u opnemen in uw samenlevingscontract. Zo'n verblijvingsbeding garandeert dat u de voorheen gemeenschap­pelijke goederen helemaal in eigendom krijgt. U hebt daarvoor geen apart testament nodig. Dat heeft u wel nodig als u samen een huis hebt gekocht. Zonder testament krijgt u erfrechtelijke problemen. Als uw partner in zo'n situatie overlijdt, dan valt de gedeeltelijke eigendom van het huis van uw partner toe aan diens nalatenschap, dus aan zijn of haar erfgenamen. En dat bent u niet automatisch! Regel het, het scheelt u uiteindelijk veel onrust en veel geld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wilt u absolute zekerheid voor uw partner, maak dan elk een testament. U kunt daarin de partner waarmee u samenwoont tot uw erfgenaam benoemen en bepalen dat de vorderingen van overige erfgenamen op hem of haar pas opeisbaar zijn na diens overlijden. Voorwaarde is wel dat u een gemeenschappelijke huishouding voert en een notariële samenlevingsovereenkomst hebt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="83">
      <naam>Testament zonder kinderen</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Hebt u geen kinderen? Zonder testament erft uw partner na uw overlijden uw erfenis. Als die vervolgens ook overlijdt, gaat de erfenis naar diens bloedverwanten. Naar ouders, broers, zussen en hun kinderen. Zo is het in het wettelijk erfrecht bepaald. U kunt daarvan afwijken als u dat wilt. Met een testament.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;U kunt in uw testament bijvoorbeeld regelen welke familieleden wel en welke niet in aanmerking komen voor (een deel van) uw erfenis. Of een of meer goede doelen in uw testament opnemen. Er zijn verschillende mogelijkheden om bij uw overlijden iets na te laten aan een goed doel. Bijvoorbeeld met een legaat in uw testament, of zelfs het benoemen van een of meerdere goede doelen tot erfgenaam. Uw nalatenschap wordt dan onder het goede doel en de andere erfgenamen verdeeld in de percentages zoals u dat heeft aangegeven in uw testament. En, u kunt ook zelf een goed doel oprichten. Dat kan zowel tijdens uw leven als bij testament. Doet u het bij testament, dan vindt de oprichting na uw overlijden plaats. Uw erfenis gaat dan belastingvrij naar het fonds (het goede doel) dat u in uw testament hebt bedoeld. Om dit goed te laten verlopen, moet u in uw testament de statuten van het goede doel vastleggen en de eerste bestuursleden benoemen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="104">
      <naam>Met levenstestament houdt u regie</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Ook in uw omgeving zult u ze kennen. Mensen die vanwege dementie, hersenaandoening of anderszins hun eigen zaken niet meer kunnen regelen. Wilt u – als het u zou overkomen – zelf de regie in handen houden, dan biedt het levenstestament u daarvoor de mogelijkheid. Daarin kunt u de nodige voorbereidingen treffen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Het levenstestament biedt een overzichtelijk geheel van uw wensen voor situaties waarin u niet meer voor u zelf zou kunnen zorgen. U kunt daarin alles opnemen wat u belangrijk vindt in die – nu nog onvoorziene – situaties. Het gaat er om dat u vooraf controleerbaar maakt wat in een dergelijke situatie niet meer controleerbaar is. Bijvoorbeeld als u gewend bent om jaarlijks schenkingen te doen aan uw (klein)kinderen. Wat moet er gebeuren als u zelf niet meer in staat bent die beslissing jaarlijks zelf te nemen?&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Wanneer wilt u nog wel medische handelingen ondergaan en wanneer niet meer? Wie mag uw bankzaken behartigen? Wat moet er met waardevolle bezittingen gebeuren? Naar welk verpleeghuis wilt u en wie mag daarover beslissen? En nog veel meer praktische zaken.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;In het levenstestament regelt u zaken die tijdens uw leven om beslissingen vragen. Voor wat moet gebeuren na uw overlijden is een “gewoon” testament noodzakelijk.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-22T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Alles over schenkingen" folderid="44">
    <item id="86">
      <naam>Schenkingsvarianten</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Schenkingen kunt u juridisch gezien op verschillende manieren doen: op papier, in geld of in goederen. Daarnaast kunt u er voor kiezen wie de schenkbelasting moet betalen. Als u zelf de schenkbelasting wilt betalen, moet u een schenking “vrij van recht” doen. Als u dat niet doet, betaalt de ontvanger de belasting.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;H3&gt;Schenking op papier&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;Om uiteindelijk erfbelasting op uw erfenis te besparen, kunt u een schenking op papier aan uw kinderen doen. U verklaart dan in de schenkingsakte dat u een bepaald bedrag schuldig bent aan uw kinderen, dat u over dit bedrag rente betaalt en dat de schuld pas opeisbaar is als u en uw partner zijn overleden. De Belastingdienst accepteert deze schenkingsvorm als u die in een akte heeft vastgelegd en ook daadwerkelijk jaarlijks rente betaalt.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Voordeel: u houdt het geld in uw beurs, u maakt toch gebruik van de geldende schenkingsvrijstellingen en u regelt zo dat er uiteindelijk minder erfbelasting over uw erfenis moet worden betaald. Drie vliegen in &amp;eacute;&amp;eacute;n klap.&lt;/P&gt;&lt;h3&gt;Schenking in geld of in goederen&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;U kunt een schenking doen in geld of in goederen. Goederen zijn bijvoorbeeld een huis, effecten, aanmerkelijk belang aandelen in uw BV, kunst en antiek. Kwijtschelding van schulden, bijvoorbeeld uitgeleend geld aan uw kind, is ook een schenking.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U kunt veel belasting besparen als u goederen schenkt die in de toekomst waarschijnlijk veel meer geld waard worden. Daar tegenover staat dat u bij het schenken van goederen ook met andere belastingen te maken kunt krijgen, zoals overdrachtsbelasting en inkomstenbelasting.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Uw voorwaarden&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;De Belastingdienst accepteert een schenking altijd als deze is vastgelegd in een notariële akte. Daarmee staat bijvoorbeeld de schenkingsdatum onbetwistbaar vast, onder meer van belang voor de 180-dagentermijn. Deze termijn is van toepassing bij overlijden. Als tussen de schenkingsdatum en de datum van overlijden van de schenker minder dan 180 dagen zit, wordt de schenking toch bij de erfenis geteld en moet er erfbelasting over worden betaald.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Net als in uw testament kunt u ook aan schenkingen voorwaarden verbinden. U kunt voorkomen dat bij een eventuele echtscheiding van uw kinderen hun partners recht hebben op de helft van de schenking. Daarvoor is een uitsluitingsclausule in de schenkingsakte nodig. Deze clausule houdt in dat de schenking niet in hun “huwelijksgoederengemeenschap” gaat vallen. Daarmee heeft de ‘koude kant', de aan&amp;shy;getrouwde familie bij echtscheiding geen recht op de helft van de schenking.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;U hebt ook de mogelijkheid om “vrij van recht' te schenken. In dat geval neemt u zelf de schenkbelasting voor uw rekening. Dit is dus een extra bevoordeling van de verkrijger. De totale schenking bestaat dan uit de waarde die u wilt geven plus de waarde van de daarbij horende schenkbelasting. Uiteindelijk betaalt u dan schenkingsrecht over de totale schenking.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="85">
      <naam>Wat is een schenking</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Een schenking, een gift of een donatie is een overeenkomst – ook al bepaalt u de inhoud helemaal zelf – waarbij u geld of goederen aan iemand geeft, zonder dat die ander daar een tegenprestatie tegenover hoeft te zetten. U doet het om later belasting te besparen, of omdat u iemand aardig vindt. Of omdat u iemand ergens dankbaar voor bent. Eigenlijk is het een cadeau.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Doet u een grote schenking, dan blijkt in de praktijk dat de ontvanger vaak een toekomstige erfgenaam is, Met de schenking vermindert de omvang van de uiteindelijke erfenis. En dat scheelt dan weer belasting. Als u belastingvrij schenkt profiteert u eigenlijk twee keer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schenkingen en belastingen zijn met elkaar verbonden. Altijd speelt de vraag: wat moet ik aan belasting betalen als ik niets doe, en wat als ik schenkingen ga doen. Dagelijkse kost voor elke notaris, ook voor ons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schenkingen (giften) aan de meeste goede doelen en aan sociaal nuttige instellingen (dorpshuizen, sportverenigingen en dergelijke) zijn aftrekbaar voor de inkomstenbelasting. Giften aan een persoon of aan personen zijn meestal niet aftrekbaar. Er zijn twee soorten schenkingen/giften:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Periodieke schenkingen. Die kunt u aftrekken als u periodieke uitkeringen aan instellingen zoals hierboven vermeld, via een notariële schenkingsakte regelt. Zonder dat geen belastingaftrek. Het belastingvoordeel is uiteindelijk vrijwel altijd groter dan de kosten die u maakt voor de akte. Voorwaarde is verder dat u minimaal vijf jaar lang eens per jaar de uitkering overmaakt.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Andere schenkingen. Voor deze giften bestaat een ‘drempel'. U moet in &amp;eacute;&amp;eacute;n jaar eerst een bepaald bedrag – afhankelijk van uw inkomen – hebben geschonken voordat u in aanmerking komt voor belastingaftrek. En die aftrek is weer aan een maximum verbonden.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;hr&gt;</bericht>
      <datum>2012-03-19T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="87">
      <naam>Belastingvrij schenken</naam>
      <intro>&lt;p&gt;U kunt uw kinderen belastingvrij geld schenken. In de praktijk komen schenkingen van ouders aan kinderen vaak voor. Bijvoorbeeld om de kinderen extra geld voor studie, eigen huis of als reserve mee te geven. Bijkomstig voordeel, en soms ook juist de reden om te schenken, is het verlagen van de toekomstige erfenis en daarmee ook het verlagen van verschuldigde erfbelasting later.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Iedereen die iets erft, krijgt te maken met erfbelasting. Hoeveel u aan de Belastingdienst moet betalen, hangt af van de omvang van de erfenis en van uw (familie)relatie tot de overledene. Over een deel van de erfenis hoeft u geen belasting te betalen, de overheid stelt jaarlijks de hoogte van de belastingvrijstellingen op. Ook de hoogte van de vrijstelling hangt af van uw (familie)relatie met de overledene.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gaat u iemand geld schenken, dan moet de ontvanger schenkbelasting betalen. U kunt schenkingen in geld doen, maar ook in goederen. Of bijvoorbeeld een huis onder de marktwaarde aan uw kinderen verkopen; zij moeten dan over het verschil tussen marktwaarde en koopprijs belasting betalen. Of een renteloze lening, de fiscus ziet dan de in de markt gebruikelijke rente als schenking.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Belastingvrij schenken&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Belastingvrij geld schenken is niet zo ingewikkeld. U maakt gewoon het bedrag over naar de bankrekening van de ontvanger. Wat kunt u zoal belastingvrij schenken?&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Als ouder mag u jaarlijks een geldbedrag aan uw (klein)kinderen schenken. De fiscus past dat bedrag elk jaar aan. Schenkt u meer dan dat bedrag, dan moet uw (klein)kind over dat meerdere schenkbelasting betalen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;U mag ook schenkingen doen aan “andere verkrijgers”, dat zijn mensen of organisaties die niet tot de kring van uw (klein)kinderen behoren of tot instellingen van algemeen nut (goede doelen) dan wel sociaal nut (dorpshuizen, sportverenigingen en dergelijke).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eenmalig mag u aan kinderen tussen 18 en 40 jaar een groter bedrag overmaken. Het maakt verschil uit of u dat doet ter vrije besteding of voor studie dan wel een huis kopen of verbouwen. U moet deze eenmalige schenking wel opgeven bij de Belastingdienst.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Zie voor de vrijstellingen in 2021 het overzicht &lt;span style="TEXT-DECORATION: underline"&gt;&lt;a href="$$INNOTARTEXT:80$$"&gt;Schenk- en erfbelasting 2021&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;.&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2019-12-19T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Vermogensoverdracht (estate planning)" folderid="45">
    <item id="89">
      <naam>Wat is estate planning?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Estate betekent nalatenschap. Het begrip estate planning komt oorspronkelijk uit de Verenigde Staten en slaat op juridische en fiscale begeleiding van de overgang en het behoud van (familie)vermogen. Het is eigenlijk een gecontroleerde en gefaseerde vorm van vermogensoverdracht.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Zowel hoogconjunctuur – een sterke economie waarin veel geld wordt verdiend – als crises hebben flinke invloed op de omvang van vermogens. Het doel van estate planning is om het opgebouwde vermogen fiscaal zo voordelig mogelijk over te dragen aan erfgenamen. Hoe dat het beste kan heeft alles te maken met schenk- en erfbelasting.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Het komt er op neer dat u, zonder het totale vermogen al te erg aan te tasten, uw toekomstige nalatenschap zodanig verlaagt dat daarover zo min mogelijk erfbelasting hoeft te worden betaald. U krijgt in dat traject te maken met schenkingsrecht, erfrecht, huwelijksvermogensrecht en fiscaal recht. Met wezenlijke vragen zoals “moeten wij onze huwelijkse voorwaarden wijzigen of niet” en “is het verstandig om al tijdens ons leven vermogen over te dragen?” Hoe dan ook, de te treffen regelingen moeten naadloos op elkaar aansluiten om uw doel te bereiken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="91">
      <naam>Checklist vermogensoverdracht / estate planning</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Deze checklist estate planning (geleidelijke vermogensoverdracht) bevat een greep uit de vele aandachtspunten en afwegingen die aan de orde komen in het traject van vermogensoverdracht.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;OL&gt;&lt;li&gt;Inzicht in uw wettelijke erfgenamen&lt;li&gt;Wensen voor eventuele andere erfgenamen&lt;li&gt;Aanwezigheid van testament&lt;li&gt;Aanwezigheid van huwelijkse voorwaarden&lt;li&gt;Al dan niet maximaal belastingvoordeel bij huidige regelingen&lt;li&gt;Aanwijzing executeur voor afwikkeling van uw erfenis&lt;li&gt;Omvang van vermogen dat in de overdracht betrokken moet worden&lt;li&gt;Pensioenaanspraken&lt;li&gt;Uw bestedingspatroon nu en in de toekomst&lt;li&gt;Verzorging van uw partner na uw overlijden&lt;li&gt;Eigen kinderen, pleeg- of stiefkinderen&lt;li&gt;Schenkingsverleden (eerder schenkingen gedaan?)&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bedrijfsopvolging en -continuïteit&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;</bericht>
      <datum>2009-12-11T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="92">
      <naam>Beter weggeven dan nalaten</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Hoe groter uw erfenis, hoe meer belasting uw erfgenamen moeten betalen. Hoe voorkomt u dat? Met een goed plan, dat voorziet in schenkingen, in vermogensoverdracht. Eerder weggeven als alternatief voor later nalaten. Met als doel dat u en uw erfgenamen zo min mogelijk belasting betalen, dat u zonder financiële zorgen oud kunt worden en dat de familierelaties ongeschonden blijven. Zo'n plan, dat maken wij graag samen met u.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Estate planning is eigenlijk niet meer dan een combinatie van testamenten, huwelijkse voorwaarden en een schenkingsplan. Maar geen eenvoudige combinatie. Want er komt van alles bij kijken: fiscale gevolgen, juridische gevolgen (regelingen), sociale gevolgen (familiesfeer) en emotionele gevolgen (bij u zelf). Dat vraagt om een bijzonder goede afweging, waarin u alle voor- en nadelen tegen elkaar kunt afzetten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zomaar wat voorbeelden:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Als u jarenlang uw kinderen jaarlijks &amp;euro; 6.604 schenkt (belastingvrije grens 2021), dan betaalt u minder vermogensrendementsheffing in box 3. dat voordeel kan uiteindelijk oplopen tot duizenden euro's.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;U kunt eventueel grotere bedragen “vrij van recht” schenken. Dan betaalt niet de ontvanger, maar u de schenkbelasting.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bent u op huwelijkse voorwaarden getrouwd en is de vermogensverhouding tussen u en uw partner niet in evenwicht? Met het opheffen of omzetten (naar een finaal verrekenbeding) van uw huwelijkse voorwaarden wordt u beiden eigenaar van de helft van het totale vermogen, zodat er minder erfbelasting over de nalatenschap hoeft te worden betaald.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Maak gebruik van de eenmalige mogelijkheid om elk van uw kinderen &amp;euro; 26.881 belastingvrij te schenken. Als het geld wordt besteed aan het kopen of verbouwen van een huis dan mag u zelfs &amp;euro; 55.996 belastingvrij schenken.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Goede doelen die onder de ANBI-regeling vallen – Algemeen Nut Beogende Instellingen – hoeven helemaal geen schenkbelasting te betalen, maar ontvangen de gehele schenking netto. Dat geld ook voor “Sociaal Belang Behartigende Instellingen” (SBBI), zoals dorpshuizen of sportverenigingen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;hr&gt;</bericht>
      <datum>2019-12-19T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Schenk- en erfbelasting" folderid="46">
    <item id="80">
      <naam>Schenk- en erfbelasting 2021</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Schenk- en erfbelasting worden geregeld in de Wet op de schenk- en erfbelasting. Daarin is geregeld dat u belasting moet betalen over wat u uit iemands nalatenschap krijgt. Voordat partners erfbelasting moeten gaan betalen geldt een vrijstelling van &amp;euro; 669.265, voor kinderen &amp;euro; 21.282. Voor eenmalige schenkingen aan kinderen tussen 18 en 40 jaar) bedraagt de vrijstelling &amp;euro; 55.996 (te gebruiken voor studie) of &amp;euro; 105.3023 (te gebruiken voor eigen woning) of &amp;euro; 26.881 (vrije besteding).&lt;br&gt;Schenkbelasting over gewone schenkingen aan kinderen is pas verschuldigd boven &amp;euro; 6.604 (jaarlijkse vrijstelling).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;h3&gt;Schematisch overzicht Schenk- en erfbelasting 2021&lt;/h3&gt; &lt;table style="FONT-FAMILY: 'Times New Roman'" cellspacing="0" cellpadding="0" border="1"&gt; &lt;tbody&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deel van de belaste verkrijging&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tariefgroep 1 (partners en kinderen)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tariefgroep 1A (kleinkinderen)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tariefgroep 2 (overige verkrijgers)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p&gt;zie ()&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt; (tot &amp;euro; 128.243) 10%&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt; (tot &amp;euro; 128.243) 18%&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt; (tot &amp;euro; 128.243) 30%&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p&gt;Zie ()&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;(v.a. &amp;euro; 128.243) 20%&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt; (v.a. &amp;euro; 128.243) 36%&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;(v.a. &amp;euro; 128.243) 40%&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="614" colspan="4"&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="614" colspan="4"&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vrijstellingsbedragen erfbelasting&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Partners&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 669.265&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Kinderen en kleinkinderen&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 21.282&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Zieke en gehandicapte kinderen&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 63.836&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Ouders&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 50.397&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Overige verkrijgers&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 2.234&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="614" colspan="4"&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="614" colspan="4"&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vrijstellingsbedragen schenkbelasting&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Kinderen&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 6.604&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Kinderen 18-40 jaar (eenmalig)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 26.881&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Kinderen 18-40 jaar (eenmalig, indien de schenking wordt gebruikt voor studie )&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 55.996&lt;/p&gt;&lt;p align="right"&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt; &lt;tr&gt; &lt;td valign="top" width="461" colspan="3"&gt;&lt;p&gt;Overige verkrijgers&lt;/p&gt;&lt;/td&gt; &lt;td valign="top" width="154"&gt;&lt;p align="right"&gt;&amp;euro; 3.244&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;h3&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De schenkingsvrijstelling voor de eigen woning bedraagt voor 2021 &amp;euro; 105.302 belastingvrij te schenken. De schenking moet wel aan de eigen woning wordt besteed, de ontvanger moet jonger zijn dan 40 jaar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Bedrijfsopvolgingsregeling&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Het overhevelen van uw bedrijf naar uw kinderen is helemaal vrijgesteld van belasting. Althans voor zover de onderneming niet meer dan &amp;euro; 1.119.845 waard is. Als uw bedrijf meer waard is, dan geldt een 100% vrijstelling voor het deel dat de verkrijger krijgt van die &amp;euro; 1.119.845; voor het meerdere geldt een vrijstelling van 83%. Voor de belasting die dan eventueel nog is verschuldigd (meestal tariefgroep 1 tegen een tarief van 10-20%) kan uw kind tien jaar uitstel van betaling krijgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U moet wel aan een aantal voorwaarden voldoen. Wilt u gebruik maken van de regeling, dan moet uw zoon of dochter de onderneming vijf jaar voortzetten. En u moet 55 jaar of ouder zijn.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Goede doelen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Regeling voor Algemeen nut beogende instellingen (ANBI's). Alleen instellingen die (nagenoeg) uitsluitend het algemeen nut beogen komen in aanmerking voor de ANBI-regeling. Dat betekent dat zij geen belasting hoeven te betalen over ontvangen schenkingen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daarnaast is er een regeling voor Sociaal belang behartigende instellingen (SBBI's). Dat zijn bijvoorbeeld sportorganisaties en niet-commerciële dorpshuizen. Ook SBBI's hoeven geen schenk- of erfbelasting te betalen over de schenkingen en nalatenschappen die ze ontvangen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2019-12-19T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Teksten" folderid="52">
    <item id="1314">
      <naam>Video Dementie en dan?</naam>
      <intro/>
      <bericht>&lt;p&gt;&lt;A href="http://quadia.webtvframework.com/knb/_app/player/?id=252684" target=_blank&gt;&lt;IMG border=0 alt="" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=1009&amp;amp;size="&gt;&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2013-11-18T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1315">
      <naam>Bekijk hier onze video over het nut van een volmacht</naam>
      <intro/>
      <bericht>&lt;p&gt;&lt;A href="http://quadia.webtvframework.com/knb/_app/player/?id=262102" target=_blank&gt;&lt;IMG border=0 alt="" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=1007&amp;amp;size=" width=200 height=113&gt;&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2013-11-18T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1316">
      <naam>Bekijk hier onze video over het nut van een levenstestament</naam>
      <intro/>
      <bericht>&lt;p&gt;&lt;A href="http://quadia.webtvframework.com/knb/_app/player/?id=264197" target=_blank&gt;&lt;IMG border=0 alt="" src="http://cms.notariskrant.nl/image.asp?id=1008&amp;amp;size=" width=200 height=113&gt;&lt;/A&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2013-11-18T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Maatschap, VOF en CV" folderid="69">
    <item id="201">
      <naam>Haken en ogen aan maatschap</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Een maatschapsovereenkomst om samen een bedrijf te exploiteren en waarbij gebouwen of grond eigendom zijn van &amp;eacute;&amp;eacute;n van de maten leidt niet automatisch tot rechten voor de andere maten op bijvoorbeeld waardestijging van grond of gebouwen. Wilt u dat wel, dan moet u dat in de maatschapsovereenkomst klip en klaar vastleggen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Zodra de maatschap ontbonden wordt en gebouwen en grond verkocht gaan worden, doet zich de vraag voor wie gaat profiteren van de waardestijging daarvan. Dat hangt af van de inhoud van uw maatschapsovereenkomst. Als u daarin hebt geregeld dat ook de andere maten meedelen in de waardestijging, dan krijgt ieder zijn deel.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Hebt u hierover niets geregeld, dan gelden de wettelijke regels van de maatschap. Die bepalen dat dan mag worden aangenomen dat de inbreng van de economische eigendom van grond en gebouwen slechts geldt voor de periode waarin het doel van de maatschap wordt nagestreefd. Die periode eindigt als de maatschap wordt ontbonden.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Wel is het zo dat in het kader van vereffening de waardestijging (of –daling) moet worden verrekend conform de winstverhouding tussen de maten.&lt;/P&gt;&lt;p&gt;Wilt u weten op welke manier u uw maatschapsovereenkomst juridisch waterdicht maakt? Klik op de link onder het kopje “Meer informatie” op de pagina Ondernemen &amp;amp; Bedrijf en wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2010-06-25T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="211">
      <naam>Maatschap</naam>
      <intro>&lt;p&gt;De maatschap is een samenwerkingsvorm tussen twee of meer personen (maten). Zij brengen arbeid, geld en/of goederen in. Met die gezamenlijke inbreng streven zij een doel na. Bekend zijn maatschappen van artsen, advocaten, notarissen en accountants. Ook in de agrarische sector komt deze rechtsvorm vaak voor.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;De maten leggen hun onderlinge verplichtingen vast in een maatschapscontract. De wettelijke regeling voor de maatschap is summier. De juridische vastlegging van uw onderlinge afspraken in het contract luistert daarom nauw.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deelname aan het rechtsverkeer heeft voor de maatschap, maar ook voor de maten gevolgen. De maatschap kan rechtshandelingen verrichten, door derden worden aangesproken of een rechtszaak aanspannen. Als uw maatschap naar buiten optreedt, mag u er van uitgaan dat het maatschapsvermogen is afgescheiden van het priv&amp;eacute;vermogen. Priv&amp;eacute;-schuldeisers van de maten kunnen zich dan tijdens het bestaan van de maatschap niet verhalen op het vennootschapsvermogen. Dit afgescheiden vermogen is primair bedoeld voor de zakelijke schuldeisers. Maar, als die hun vorderingen niet vanuit het maatschapsvermogen ontvangen, mogen zij u ook op uw priv&amp;eacute;vermogen verhalen. Elk van de maten is in beginsel &lt;em&gt;(tenzij bij aangaan schuld is bepaald dat dit naar evenredigheid aandeel in maatschap gebeurt)&lt;/em&gt; voor een gelijk deel aansprakelijk en dus niet voor de hele maatschapsschuld.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Bevoegdheden&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Als maat mag u beheersdaden verrichten, behalve als u in het maatschapscontract iets anders hebt afgesproken. Beheersdaden zijn handelingen die tot de normale gang van zaken van de maatschap worden gerekend, zoals de uitvoering van het dagelijkse werk.&lt;br&gt;Beschikkingshandelingen echter vallen buiten de normale activiteiten van de maatschap. Beschikkingshandelingen kunnen alleen door de maten gezamenlijk worden verricht. Sluit een van de maten, als bevoegd vertegenwoordiger, namens de maatschap een overeenkomst, dan zijn alle maten tegenover de wederpartij aansprakelijk. Heeft een maat echter in strijd met zijn bevoegdheid gehandeld, dan bindt hij de overige maten in beginsel niet. De bevoegdheid van de maat wordt begrensd door de wet, het doel van de maatschap, de volmacht die de maat van zijn werkmaten ontving, en de nadere afspraken die daarover in het maatschapscontract zijn gemaakt. Het is daarom van groot belang de afspraken goed vast te laten leggen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2010-08-02T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="212">
      <naam>Vennootschap onder firma</naam>
      <intro>De vennootschap onder firma (v.o.f.) is een openbare maatschap die een bedrijf uitoefent. Ook hier ligt een maatschapscontract ofwel het vennootschapscontract tussen de oprichters aan ten grondslag. Een notariële akte is niet vereist. Toch is een goede begeleiding, gezien de grote gevolgen van het contract en de complexe regelgeving, van belang. In het bijzonder dient duidelijk te zijn wat de gevolgen zijn voor de persoonlijke aansprakelijkheid van de vennoten.</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Bij de v.o.f. is het vennootschapsvermogen gescheiden van uw priv&amp;eacute;vermogen. Het vennootschapsvermogen bestaat bij het begin van de v.o.f. uit het door u als oprichters/firmanten ingebrachte vermogen.&lt;br&gt;De v.o.f. lijkt hiermee op een rechtspersoon, zoals de BV. Tijdens het bestaan van de vennootschap kunnen priv&amp;eacute;-schuldeisers van de firmanten zich niet verhalen op het vennootschapsvermogen. Dit afgescheiden vermogen is primair bedoeld voor de zakelijke schuldeisers. Die kunnen zich overigens ook verhalen op uw priv&amp;eacute;vermogen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Bevoegdheden&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;In een v.o.f. is ieder van de vennoten in principe bevoegd namens de v.o.f. te handelen. Er gelden drie uitzonderingen:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;als de vennoot van vertegenwoordigingsbevoegdheid is uitgesloten (in de vennootschapsakte);&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;als de verrichte handeling niet binnen het doel van de vennootschap valt;&lt;/p&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;als het om een handeling gaat waarvoor de vennoot niet bevoegd is.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;h3&gt;Aansprakelijkheid&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;Bij de v.o.f. is ieder van de vennoten hoofdelijk en persoonlijk aansprakelijk voor het geheel van alle vennootschapsschulden. Indien een van de vennoten namens de v.o.f. een verplichting aangaat kan ieder van de vennoten worden aangesproken om de gehele verplichting na te komen. Dit is dus anders dan bij een maatschap, waarin iedere maat voor een gelijk deel aansprakelijk is voor een maatschapsschuld.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2018-12-27T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="213">
      <naam>Commanditaire vennootschap</naam>
      <intro>&lt;P&gt;De commanditaire vennootschap (c.v.) is afgeleid van de vennootschap onder firma. Bij de c.v. zijn er echter twee soorten firmanten, de beherende vennoten en de commanditaire vennoten. De beherende vennoot is persoonlijk en hoofdelijk aansprakelijk voor vennootschapsschulden. Iedere beherend vennoot kan dus voor alle verplichtingen van de c.v. worden aangesproken. De commanditaire vennoot is dat niet, deze heet ook wel “stille vennoot”. Ook bij een c.v. is het vennootschapsvermogen van de vennoten afgescheiden van het priv&amp;eacute;vermogen.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Een commanditaire vennoot is financier van de vennootschap en is niet verder voor de schulden van de vennootschap 'aansprakelijk' dan tot het bedrag dat hij heeft ingebracht. Wil de commanditaire vennoot deze positie handhaven, dan zal hij aan een aantal voorwaarden moeten voldoen. Hij mag zich bijvoorbeeld naar buiten niet gedragen als een beherende vennoot. Dat laatste zou het geval zijn wanneer hij beheersdaden of beschikkingsdaden verricht. Dan wordt hij aansprakelijk alsof hij beherend vennoot van de c.v. is.&lt;BR&gt;Een andere voorwaarde is dat de eigen naam van de commanditaire vennoot niet in de naam van de vennootschap voorkomt. Hierdoor zou immers de schijn worden gewekt dat de commanditaire vennoot een beherend vennoot, en dus aansprakelijk vennoot is. Overigens kan, onder omstandigheden, van deze regel worden afgeweken.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Keuze voor c.v.&lt;/H3&gt;&lt;p&gt;De c.v.-vorm leent zich vooral voor ondernemingen met financiers die de benodigde geldbedragen niet willen lenen, maar risicodragend ter beschikking van de vennootschap willen stellen. De commanditaire vennoot ontvangt geen rente op het door hem ingelegde geld, maar deelt als vennoot in de winst. De wijze van winstverdeling en andere belangrijke onderdelen van de afspraak tussen de vennoten in de c.v. worden geregeld in het vennootschapscontract. Ook de c.v. kan bij onderhandse of notariële akte worden aangegaan. Laat u goed begeleiden bij het aangaan van het contract, want de gevolgen zijn groot.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2018-12-27T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Scheepspraktijk" folderid="136">
    <item id="576">
      <naam>Schepen en scheepshypotheken</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Wilt u een bij het kadaster teboekgesteld schip kopen of verkopen, dan moet de overdracht formeel worden vastgelegd in een notariële akte, net als dat het geval is bij een huis. Maar, een schip overdragen is wel iets heel anders dan een huis overdragen. De wet bevat voor het overdragen van schepen een aantal bijzondere bepalingen. Wij hebben als een van de weinige kantoren in Nederland veel kennis van en ervaring in de scheepvaartpraktijk. Hierbij moet u denken aan het registreren en uitboeken van alle typen schepen, het overdragen van schepen en het vestigen van hypotheken op schepen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;p&gt;Tot onze maritieme klantenkring behoren werven, scheepsmakelaars, rederijen, binnenvaartschippers maar ook particuliere jachteigenaren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Een scheepshypotheek kan pas getekend worden als u eigenaar bent. Maar u bent pas eigenaar als u de koopsom heeft betaald. Om te betalen hebt u geld nodig en daarvoor moet de hypotheekakte weer getekend zijn. Om te zorgen dat dit allemaal toch juridisch op een juiste manier gebeurt, de verkoper zijn geld krijgt en u uw schip, verloopt dit ingewikkelde verkeer via ons kantoor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vooral als u een schip in aanbouw koopt of een schip dat nog niet bij het Kadaster is ingeschreven krijgt u te maken met bijzondere omstandigheden die wij graag voor u in goede banen leiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2011-01-05T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="577">
      <naam>Waar moet u op letten?</naam>
      <intro>&lt;P&gt;Bij de aankoop of het bezit van een schip zijn er veel zaken waar u op moet letten.&lt;/P&gt;</intro>
      <bericht>&lt;P&gt;Het registreren van een schip bij het Kadaster (teboekstelling) is niet altijd verplicht.&lt;/P&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ook voor schepen die niet verplicht hoeven te worden geregistreerd in het Kadaster is teboekstelling toch raadzaam bijvoorbeeld als u een schip in aanbouw bezit en het schip op een scheepswerf ligt. Bij faillissement van de scheepswerf kunt u dan aantonen dat het schip van u is. Wordt het schip gebruikt als onderpand voor een hypotheek dan is registratie altijd nodig.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hoe weet u zeker of de verkoper van de boot daartoe ook bevoegd is ? Wij hebben toegang tot registers en kunnen voor u nakijken wie de eigenaar is.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Voor de teboekstelling van uw schip hebben wij een kopie van uw legitimatiebewijs nodig, de originele koopovereenkomst, factuur of eigendomsbewijs van het schip en de specificaties van schip zoals afmeting en inrichting, hiervoor zijn speciale formulieren van het kadaster.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Voor de hypotheekakte moeten wij beschikken over een kopie van uw legitimatiebewijs en de opdrachtbrief van de hypotheekbank.&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Voor de leveringsakte hebben wij nodig &lt;A name=zelf&gt;&lt;/A&gt;&lt;A name=watdoet&gt;&lt;/A&gt;&lt;A name=welkegeg&gt;&lt;/A&gt;(indien aanwezig) de koopakte, het brandmerk (registratienummer bij het kadaster).&lt;/p&gt;&lt;/LI&gt;&lt;/OL&gt;&lt;p&gt;Wilt u meer weten? Wij maken graag een afspraak met u. Bel ons of klik op de link onder het kopje “Meer informatie” en wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hR&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2011-01-05T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Mediation" folderid="144">
    <item id="881">
      <naam>Wat is mediation?</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Ruzie met uw ex-partner over de omgang met de kinderen? Conflict over de toekomst van een familiebedrijf? Daar wilt u vast zo snel mogelijk vanaf, zeker in die gevallen waarin u weer met elkaar verder wilt of moet. Vaak is de ruzie al zo hoog opgelopen, dat u die oplossing niet meer kunt zien. Mediation kan dat veranderen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;h3&gt;Gezamenlijke oplossingen zoeken&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mediation is een proces waarin partijen, die met elkaar een geschil hebben, samen op zoek gaan naar oplossingen met hulp van een onafhankelijke mediator. Het grote verschil met advocaten en rechters is dat de mediator geen standpunt inneemt, geen oplossingen bedenkt en geen beslissingen neemt. Dat doet u zelf. De mediator begeleidt u daarbij. U werkt en denkt dus zelf actief mee en u bepaalt de oplossing. Hierdoor is de oplossing vaak beter dan een opgelegde oplossing van bijvoorbeeld een rechter. De mediator kiest geen partij, maar blijft onafhankelijk en neutraal. Het gaat bij mediation niet om winnen of verliezen, maar dat u beiden tevreden uit het conflict komt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mediation is uitermate geschikt in deze gevallen:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U wilt of moet de relatie met de andere partij behouden (of goed afsluiten), bijvoorbeeld vanwege het contact met uw kinderen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U bent bereid om met de andere partij te praten en samen een oplossing te vinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U bent bereid een onafhankelijk en neutraal persoon in te schakelen die u begeleidt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Er zijn problemen in de communicatie met de ander, maar u wilt het conflict wel graag opgelost hebben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De voordelen van mediation zijn:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Het proces verloopt sneller dan een juridische procedure.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Het is vaak goedkoper dan een juridische procedure (u schakelt maar &amp;eacute;&amp;eacute;n mediator in en de kosten kunt u delen).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Omdat u samen een oplossing zoekt en kiest, zal deze beter bij u passen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Er is deskundige begeleiding waardoor iedereen tijdens de gesprekken aan bod komt; u heeft allebei inspraak.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Er wordt gedacht in oplossingen. Dus u kijkt niet alleen terug naar het verleden, maar juist ook naar de toekomst.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h3&gt;Notaris als mediator&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De (kandidaat-)notaris als mediator is bij uitstek geschikt voor de begeleiding van conflicten op het gebied van personen- en familierecht (denk aan echtscheidingen etc). omdat de notaris van oudsher onafhankelijk en onpartijdig werkt, kennis heeft van het huwelijksvermogensrecht, erfrecht en fiscaal recht, een en ander in de vorm van een akte kan vastleggen en de afspraken kan effectueren.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tenslotte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Er wordt gewerkt volgens de richtlijnen die door het NMI zijn opgesteld; deze zijn te vinden op de website: &lt;a href="http://www.nmi-mediation.nl/"&gt;&lt;span style="COLOR: #0066cc"&gt;http://www.nmi-mediation.nl&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2016-12-21T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="INnotar Testament Advies" folderid="152">
    <item id="1098">
      <naam>INnotar Testament Advies</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Is uw testament nog actueel? Of heeft u geen testament en vraagt u zich af of een testament in uw situatie gunstig kan zijn? Met INnotar Testament Advies ontdekt u of een testament voor u zinvol is en wat u daarin zou kunnen regelen. Op deze pagina zijn verschillende situaties omschreven, met bijpassende tips en adviezen.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;h3&gt;Situatie 1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Alleenstaand, geen kinderen&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zonder testament geldt de wettelijke regeling en gaat uw vermogen na uw overlijden naar uw ouders, broers en zusters. Wilt u dat anderen uw vermogen (of een deel daarvan) krijgen, bijvoorbeeld goede doelen, dan heeft u een testament nodig. Daarin kunt u ook regelen wie uw nalatenschap moet afwikkelen en wat uw belangrijkste wensen zijn ten aanzien van de uitvaart.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Situatie 2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Alleenstaand, wel kinderen&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie zorgt er na uw overlijden voor uw minderjarige kinderen? In een testament kunt u een voogd benoemen en eventueel ook een bewindvoerder die het vermogen van uw kind beheert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Indien u bent gescheiden, krijgt uw ex-partner na uw overlijden in beginsel de zeggenschap over de erfenis van uw minderjarige kinderen. Met een regeling in uw testament kunt u dat voorkomen en zelf iemand anders benoemen die het vermogen beheert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Overlijdt een van uw (minderjarige) kinderen na u, dan erft uw ex-partner in beginsel het vermogen van dat kind, inclusief de erfenis die het kind van u heeft ontvangen. Uw vermogen zou dus via uw kind naar uw ex-partner kunnen vererven. Ook dat kunt u anders regelen in een testament.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Situatie 3&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Samenwonend, geen kinderen&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zonder testament vererft uw vermogen naar uw eigen familie en krijgt uw partner niets. U kunt in een testament regelen dat uw partner uw erfgenaam is.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Situatie 4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Samenwonend, wel kinderen&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zonder testament erven alleen uw kinderen van u. Indien u uw partner verzorgd achter wilt laten en mee wilt laten erven, dan moet u dat in een testament regelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Situatie 5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Getrouwd, geen kinderen&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zonder testament erft uw partner alles van u. Als uw echtgenoot vervolgens (kort) na u overlijdt, dan vererft het totale vermogen naar de familie van de langstlevende. In een testament kunt u regelen dat uw eigen familie dan toch (een deel van) de erfenis krijgt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Situatie 6&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Getrouwd, wel kinderen&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Volgens de wet, wordt de langstlevende automatisch eigenaar van de nalatenschap. De kinderen erven hun erfdeel in de vorm van een niet-opeisbare geldvordering. Over die geldvordering is in beginsel erfbelasting verschuldigd, welke belasting door de langstlevende betaald (voorgeschoten) moet worden. Dit kan de langstlevende in de problemen brengen, met name als het vermogen grotendeels ‘vast' zit, bijvoorbeeld in het huis. Het kan dan van belang zijn om bij testament een alternatieve regeling te treffen, op grond waarvan bij het eerste overlijden nog geen erfbelasting betaald hoeft te worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Kinderen algemeen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Indien een kind van u heeft geërfd en vervolgens gaat scheiden, dan vervalt de helft van de erfenis van het kind naar zijn of haar ex-partner, indien uw kind in gemeenschap van goederen is getrouwd. In een testament kunt u regelen dat de nalatenschap in die situatie uitsluitend aan uw kind toekomt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verkeert een of meer van uw kinderen in een bijzondere positie, bijvoorbeeld door ruzie of schuldsanering , dan kunt u daar in een testament passende voorzieningen voor treffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heeft u stiefkinderen, dan kunt u hen via een testament ook in uw nalatenschap betrekken en mede-erfgenaam maken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;</bericht>
      <datum>2013-01-22T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
  <folder naam="Volmacht" folderid="179">
    <item id="1767">
      <naam>Met notariële volmacht houdt u regie in handen</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Het kan iedereen overkomen. Teruggang in uw geestelijke of lichamelijke toestand. Met als gevolg dat u wordt belemmerd in het behartigen van uw eigen belangen. Omdat ook anderen – bijvoorbeeld uw familie – een beschermingsmaatregel aan de rechter kan vragen, is het voor u van belang om vooraf te regelen wie u in die situaties gaat vertegenwoordigen. Met een notariële volmacht houdt u de regie in eigen hand.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Met een beschermingsmaatregel van de rechter gaat iemand anders u vertegenwoordigen en voor u beslissingen nemen. U kunt dat voorkomen met een notariële volmacht. Daarin bepaalt u zelf – voordat u in een dergelijke situatie terecht komt – wie als uw vertegenwoordiger gaat optreden. U geeft in de volmacht ook welke handelingen uw vertegenwoordiger mag verrichten, als u dat zelf niet meer kunt. Mag de vertegenwoordiger alleen besluiten over financiële zaken, of ook over medische aangelegenheden en verzorging?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Met een notariële volmacht blijft u zelf bevoegd om te handelen, naast de gemachtigde. Dat geldt niet bij een beschermingsmaatregel van de rechter. U bepaalt overigens zelf wanneer de volmacht ingaat. Bijvoorbeeld als u om medische redenen niet meer in staat bent om dat zelf te doen, wat moet blijken uit een verklaring van een arts. Uw vertegenwoordiger (“gemachtigde”) hoeft – anders dan bij een beschermingsmaatregel – geen verantwoording af te leggen aan de rechter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;U kunt bij ons eenvoudig een volmacht regelen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wilt u meer weten over de mogelijkheden van de notariële volmacht? Bel ons of klik op de link onder het kopje “Meer informatie” en wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2015-10-14T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1768">
      <naam>Steeds meer dementerenden, belang volmacht neemt toe</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Het aantal dementerende Nederlanders zal binnen vier decennia verdubbelen tot een half miljoen. Dat meldde het ANP onlangs naar aanleiding van het World Alzheimer Report 2010. Toenemende vergrijzing is hiervan de belangrijkste reden. Wees het risico voor en zorg vooraf dat u de regie in handen houdt. Met een notariële volmacht kunt u dat. Hoe werkt het?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als dementie bij u onverhoopt zou optreden kunnen anderen – bijvoorbeeld uw familie – een beschermingsmaatregel aan de rechter vragen. U kunt dat voorkomen door zelf vooraf te regelen wie u in die situaties gaat vertegenwoordigen. Met een notariële volmacht houdt u de regie in eigen hand.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Met een beschermingsmaatregel van de rechter gaat iemand anders u vertegenwoordigen en voor u beslissingen nemen. U kunt dat voorkomen met een notariële volmacht. Daarin bepaalt u zelf – voordat u in een dergelijke situatie terecht komt – wie als uw vertegenwoordiger gaat optreden. U geeft in de volmacht ook aan welke handelingen uw vertegenwoordiger mag verrichten, als u dat zelf niet meer kunt. Mag de vertegenwoordiger alleen besluiten over financiële zaken, of ook over medische aangelegenheden en verzorging?&lt;br&gt; Met een notariële volmacht blijft u zelf bevoegd om te handelen, naast de gemachtigde. Dat geldt niet bij een beschermingsmaatregel van de rechter. Uw vertegenwoordiger (“gemachtigde”) hoeft – anders dan bij een beschermingsmaatregel – geen verantwoording af te leggen aan de rechter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wilt u meer weten over de mogelijkheden van de notariële volmacht? Bel ons of klik op de link onder het kopje “Meer informatie” en wij nemen zo spoedig mogelijk contact met u op.&lt;/p&gt;&lt;br class="innova"&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2015-10-14T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1769">
      <naam>Bankvolmacht of toch liever een algemene volmacht?</naam>
      <intro>Een notariële volmacht geeft, net als de bankvolmacht, de bevoegdheid om te beschikken over bankrekeningen. Met een notariële volmacht kunt u daarnaast echter nog veel meer. Wilt u dat uw gevolmachtigde namens u ook andere handelingen kan verrichten, dan is de notariële volmacht en passende oplossing.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Er zijn diverse soorten volmachten, voor verschillende doeleinden en in verschillende vormen, zoals schriftelijke en mondelinge volmachten en volmachten die zijn verleend bij notariële akte. Bij volmachtverlening geeft iemand, de volmachtgever, de bevoegdheid aan een ander, de gevolmachtigde, om in zijn naam handelingen te verrichten.&lt;br&gt;De volmacht kan een bijzondere volmacht zijn, dat wil zeggen dat deze is verleend voor een bepaalde in de volmacht omschreven handeling, zoals verkoop van een woning.&lt;br&gt;De volmacht kan ook algemeen zijn en alle zakelijke handelingen betreffen. Vaak wordt een algemene volmacht notarieel vastgelegd, in verband met de bewijskracht tegen derden en de controle van de wilsbekwaamheid van de volmachtgever ten tijde van het tekenen van de akte.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Of de volmacht nu bijzonder of algemeen is, de volmachtgever blijft bevoegd om de betreffende handelingen zelf te verrichten. In de praktijk regelen mensen ook wel een bankvolmacht bij hun bank. Hiermee geven zij een ander de bevoegdheid om over hun bankrekening te beschikken. Een bankvolmacht is een bijzondere volmacht, specifiek verleend voor het doen van betalingen van een bepaalde rekening of het opnemen van geld van die rekening.&lt;br&gt;Er wordt wel eens gevraagd wat het beste is, een bankvolmacht of een algemene notariële volmacht. Dat hangt af van het doel van de volmacht. Zoals gezegd is de bankvolmacht beperkt tot het beschikken over bepaalde bankrekeningen. Als de volmachtgever wil dat de gevolmachtigde hem ook kan vertegenwoordigen bij diverse andere instanties, zoals de Belastingdienst of de verzekeringsmaatschappij, of er moet op termijn mogelijk onroerend goed worden verkocht, dan is een algemene volmacht waarschijnlijk praktischer.&lt;br&gt; Een notariële volmacht kan ook een bijzondere zijn, een volmacht om over de bankrekening te beschikken kan ook notarieel worden beschreven. Het is vaak wel zo, dat een volmacht die door de bank is opgesteld anders geformuleerd is dan de volmacht van een notaris. Dat komt omdat er vanuit verschillende standpunten gewerkt wordt: de bank beoogt met de volmacht dat de gevolmachtigde de rekeningen zoveel mogelijk op dezelfde manier beheert als de volmachtgever en zal daarom vaak specifieke instructies bevatten.&lt;br&gt;De notaris zal een volmacht meestal ruim formuleren om te voorkomen dat bij gewijzigde omstandigheden twijfel ontstaat of de gevolmachtigde bepaalde handelingen wel mag doen. Een volmacht geeft voor de gevolmachtigde geen verplichting om de volmachtgever te vertegenwoordigen en zijn zaken te regelen. De gevolmachtigde mag weigeren of de volmacht opzeggen.&lt;br&gt;&lt;br&gt;De volmachtgever kan de volmacht ook weer intrekken (herroepen), tenzij hij later wilsonbekwaam is geworden (bijvoorbeeld door dementie, ongeluk of beroerte). Ingeval van een notariële volmacht blijft de gevolmachtigde bevoegd, óók als de volmachtgever later niet meer wilsbekwaam is. Daarom staan er vaak regels in de volmacht over het afleggen van rekening en verantwoording door de gevolmachtigde en kan er naar wens een toezichthouder worden benoemd. Zo blijft er controle op het handelen van de gevolmachtigde, ook als de volmachtgever daartoe niet meer in staat is.&lt;br&gt;De notaris checkt of iemand die een akte van volmacht wil tekenen wilsbekwaam is. Hij moet zich ervan overtuigen of de volmachtgever de volmacht begrijpt en de gevolgen daarvan overziet. Bij twijfel kan de notaris, in overleg met de cliënt, een (onafhankelijke) arts vragen om een verklaring af te geven over de wilsbekwaamheid van de volmachtgever. Voor de geldigheid van de volmacht is het belangrijk om vast te stellen dat iemand wilsbekwaam is, maar ook gaat de notaris na of de volmachtgever de volmachtverlening werkelijk wil en niet beïnvloed is door een ander.&lt;br&gt;De notaris beschouwt het als zijn maatschappelijke plicht om financiële uitbuiting tegen te gaan, met name als de cliënt behoort tot een bepaalde bevolkingsgroep, zoals ouderen of mensen die moeilijk voor zichzelf kunnen opkomen. Mocht blijken dat de persoon in kwestie niet meer in staat moet worden geacht een volmacht te verlenen, dan moet er een bewind worden geregeld via de kantonrechter.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Een notariële volmacht geeft, net als de bankvolmacht, de bevoegdheid om te beschikken over bankrekeningen, maar daarnaast nog veel meer. Of een bankvolmacht voldoende is of een notariële volmacht de voorkeur heeft, hangt af van uw persoonlijke wensen en omstandigheden. Wij vertellen u hier graag meer over.</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2015-10-14T00:00:00</datum>
    </item>
    <item id="1770">
      <naam>Levenstestament met volmacht kan onder bewindstelling voorkomen</naam>
      <intro>&lt;p&gt;Het is niet altijd koek en ei tussen kinderen als het gaat om het nemen van beslissingen als ouders niet meer goed voor zichzelf kunnen zorgen of opkomen. Dat blijkt maar weer uit een zaak waarin twee dochters in het levenstestament van hun vader zijn benoemd tot diens gevolmachtigden. Enkele jaren later, als vader niet meer zelf zijn wil kan bepalen, vragen de zonen aan de kantonrechter om bewind in te stellen over vaders vermogen en hen als bewindvoerder te benoemen. Wat gaar er dan gebeuren met de volmacht?&lt;br&gt;&lt;br&gt;De kantonrechter is er helder over. Uit alle documenten en verklaringen van de notaris blijkt dat vader prima zijn eigen wil kon bepalen op het moment dat hij het levenstestament – met daarin de volmachten – liet opmaken. Enkele jaren later blijkt dat vader zowel lichamelijk als geestelijk niet meer in staat is om zijn eigen belangen te behartigen. Uit het levenstestament vloeit voort dat zijn dochters volledige volmacht hebben om hem te vertegenwoordigen. De kantonrechter ziet daarom geen enkele reden om een bewind in te stellen.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dat wil echter niet zeggen dat dit nooit kan gebeuren. Er kunnen omstandigheden zijn die – ondanks een volledige volmacht – tocht aanleiding geven om een bewind in te stellen. Dergelijke omstandigheden moeten dan ook duidelijk en onmiskenbaar blijken. Als alleen de onderlinge verhoudingen tussen de kinderen zijn verstoord, is er geen reden om een bewind in te stellen.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Wilt u meer weten over volmachten in een levenstestament of het instellen van een bewind? Bel ons vor het maken van een afspraak.&lt;/p&gt;</intro>
      <bericht>&lt;br class="innova"&gt;</bericht>
      <datum>2015-10-14T00:00:00</datum>
    </item>
  </folder>
</folders>